\ifx\allfiles\undefined

% 如果有这一部分另外的package，在这里加上
% 没有的话不需要

\begin{document}
	\else
	\fi
\chapter{量子动力学}
\begin{introduction}
	\item 时间演化算符
	\item 薛定谔方程
	\item 两种绘景
	\item 波动方程
	\item 传播子
	\item 路径积分
\end{introduction}
到此为止, 我们还没有讨论物理系统如何随时间改变. 本章专门阐述态右矢和/或可观测量的动力学演化. 换言之, 在这一章我们所关心的是牛顿, 或拉格朗日 (Lagrange) 和哈密顿运动方程的量子力学类似方程.

\section{时间演化和薛定谔方程}
我们应当记住的首要之点是: 时间在量子力学中只是一个参量而不是一个算符. 特别地, 时间不是前一章所说的可观测量. 像谈论位置算符一样谈论时间算符是无意义的. 具有讽刺意味的是, 在波动力学发展的历史过程中, 德布罗意也好, 薛定谔也罢都受到过能量与时间为一方及动量与位置 (空间坐标) 为另一方的二者之间协变类比的启发. 然而, 我们现在来看量子力学的最终形式时, 已见不到在时间与空间之间对称处理的踪迹. 场的相对论量子理论确实平等地处理了时间与空间坐标, 但它只是在做出了牺牲, 把位置从可观测量的地位降低到只是一个参量的情况下做到这一点的.

当然,简单来说,时间与空间并不对偶或平权,我们对于时间更多是客观的演化,而不是主观的操纵.
\subsection{时间演化算符}
在这一节我们关注的基本点是: 一个态右矢如何随时间改变? 假定我们有一个物理系统,它的态右矢在 ${t}_{0}$ 时刻由 $|\alpha \rangle$ 表示. 在稍后的时刻,一般而言,该系统不会保持在同样的状态 $|\alpha \rangle$ . 让我们把某稍后时刻与该状态相对应的右矢表示为
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle ,\;\left( {t > {t}_{0}}\right)
\end{equation}
其中标出 $\alpha ,{t}_{0}$ 是为了强调该系统在某个较早的参考时刻 ${t}_{0}$ 曾经处于态 $|\alpha \rangle$ . 由于时间被认为是一个连续参量, 我们预期存在
\begin{equation}
	\mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow {t}_{0}}}\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = |\alpha \rangle
\end{equation}
但是, 我们也可以用一种简化符号(正如同之前常做的那样)
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};{t}_{0}}\right\rangle = \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle
\end{equation}
来代替它. 我们现在这一节的基本任务是研究一个态右矢的时间演化过程:
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle = |\alpha \rangle \xrightarrow[]{\text{ 时间演化 }}\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
或者说,我们感兴趣的是,探寻在时间平移变换 ${t}_{0} \rightarrow t$ 下,态右矢如何变化.

就像平移的情况一样,这两个右矢由一个被称之为时间演化算符的 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 联系起来:
\begin{equation}\label{2.5}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = \mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle
\end{equation}
我们希望描述时间演化算符的哪些性质呢? 第一个重要的性质源于概率守恒对 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 的幺正性的要求. 假定在 ${t}_{0}$ 时刻态右矢用某个可观测量 $A$ 的本征右矢展开:
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) \left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
同样地, 在稍后某个时刻, 我们有
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) \left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
一般来说, 我们无法指望各个展开系数的模保持相同\footnote{然而,稍后我们将证明,如果哈密顿量与 $A$ 对易,则 $\left| {{c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) }\right|$ 的确等于 $\left| {{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) }\right|$ .}:
\begin{equation}
	\left| {{c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) }\right| \neq \left| {{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) }\right|
\end{equation}
例如,考虑一个自旋 $\frac{1}{2}$ 系统,其自旋磁矩受到一个沿 $z$ 方向的均匀磁场的作用. 为确定起见,假定 ${t}_{0}$ 时刻该自旋沿正 $x$ 方向,即发现该系统处在 ${S}_{x}$ 的一个本征态上,其本征值为 $\hbar /2$ . 正如稍后将在本节中定量证明的,随着时间的推移,该自旋在 ${xy}$ 平面上进动. 这意味着,在 $t > {t}_{0}$ 时刻观测到 ${S}_{x}$ +的概率不再是 1,还有有限的概率观测到 ${S}_{x}$ -. 而在所有的时刻,观测到 ${S}_{x} +$ 和 ${S}_{x}-$的概率之和都保持为 1 . 尽管对于各个展开系数有上式, 现在我们采用本征右矢展开的符号, 一般我们一定有
\begin{equation}
	\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| {c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) \right| }^{2} = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| {c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) \right| }^{2}
\end{equation}
另一种表述方式是, 如果态右矢初始时归一到了 1 , 则在所有以后的时刻它一定保持归一到 1 :
\begin{equation}
	\left\langle {\alpha ,{t}_{0} | \alpha ,{t}_{0}}\right\rangle = 1 \Rightarrow \left\langle {\alpha ,{t}_{0};t | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = 1
\end{equation}
就像在平移的情况一样, 如果时间演化算符取为幺正算符, 我们就能确保这一性质成立. 为此, 我们将幺正性,
\begin{equation}
	\mathcal{U}^{\dagger}\left( {t,{t}_{0}}\right)\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = 1
\end{equation}
取为 $\mathcal{U}$ 算符基本性质中的一个. 这个性质使得许多作者把幺正性视为概率守恒的同义词.

我们要求 $\mathcal{U}$ 算符具有的另外一个特征是它的结合性:
\begin{equation}\label{2.12}
	\mathcal{U}\left( {{t}_{2},{t}_{0}}\right) = \mathcal{U}\left( {{t}_{2},{t}_{1}}\right) \mathcal{U}\left( {{t}_{1},{t}_{0}}\right) ,\;\left( {{t}_{2} > {t}_{1} > {t}_{0}}\right)
\end{equation}
这个方程是说,如果对获得从 ${t}_{0}$ 到 ${t}_{2}$ 的时间演化感兴趣,我们则可以通过考虑先从 ${t}_{0}$ 到 ${t}_{1}$ ,再从 ${t}_{1}$ 到 ${t}_{2}$ 的时间演化得到相同的结果(当然,如果你已经对群论有所了解,很容易发现其构成了一个群). 

类比在平移算符时我们的做法,现在考虑一个无穷小时间演化算符 $\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right)$:
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};{t}_{0} + {\d t}}\right\rangle = \mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle
\end{equation}
由于连续性,当 ${\d t}$ 趋于零时,该无穷小时间演化算符一定约化为单位算符,
\begin{equation}
	\mathop{\lim }\limits_{{{\d t} \rightarrow 0}}\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) = \textbf{1}
\end{equation}
而且,就像在平移情况中那样,我们预期 $\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right)$ 与 \textbf{1} 之差为 ${\d t}$ 的量级.

我们断言, 下式满足所有这些要求
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) = 1 - {i\Omega \d t}
\end{equation}
其中 $\Omega$ 是一个厄米算符,则显然有
\begin{equation}
	{\Omega }^{ \dagger } = \Omega
\end{equation}
该无穷小时间平移算符同样满足结合性
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + \\d{t}_{1} + \\d{t}_{2},{t}_{0}}\right) = \mathcal{U}\left( {{t}_{0} + \\d{t}_{1} + \\d{t}_{2},{t}_{0} + \\d{t}_{1}}\right) \mathcal{U}\left( {{t}_{0} + \\d{t}_{1},{t}_{0}}\right) 
\end{equation}
它与单位算符只相差一个 ${\d t}$ 量级的项. 幺正性还可以在 ${\left( \\d t\right) }^{2}$ 或更高阶的项可以忽略的
\begin{equation}
	{\mathcal{U}}^{ \dagger }\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) \mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) = \left( {\textbf{1} + i{\Omega }^{ \dagger }{\d t}}\right) \left( {\textbf{1} - {i\Omega \d t}}\right) \simeq \textbf{1}
\end{equation}
算符 $\Omega$ 具有频率或者反比于时间的量纲. 那么存在我们熟悉的具有频率量纲的可观测量吗? 回忆一下,在旧量子论中,假定角频率 $\omega$ 通过普朗克关系
\begin{equation}
	E = \hbar \omega
\end{equation}
与能量联系起来. 现在让我们借用经典力学中哈密顿量是时间演化生成元的概念. 那时自然可以把 $\Omega$ 与哈密顿量算符 $H$ 联系起来:
\begin{equation}
	\Omega = \frac{H}{\hbar }
\end{equation}
综上所述, 无穷小时间演化算符可写为:
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {{t}_{0} + {\d t},{t}_{0}}\right) = \textbf{1} - \frac{iH\d t}{\hbar }
\end{equation}
其中假定了哈密顿量算符 $H$ 是厄米的. 读者可能要问,这里引入的 $\hbar$ 是否与出现在平移算符表达式中的 $\hbar$ 相同.我们可通过稍后导出的量子力学运动方程与经典运动方程做比较回答这个问题. 结果表明,除非这两个 $\hbar$ 是一样的,否则就不能够得到作为相应量子力学关系式的经典极限关系式
\begin{equation}
	\frac{\d\mathbf{x}}{\d t} = \frac{\mathbf{p}}{m}
\end{equation}
\subsection{薛定谔方程}

我们现在能够推导时间演化算符 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 满足的基本微分方程. 在\ref{2.12}中令 ${t}_{1} \rightarrow t,{t}_{2} \rightarrow t + {\d t}$ ,利用时间演化算符的结合性:
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t + {\d t},{t}_{0}}\right) = \mathcal{U}\left( {t + {\d t}, t}\right) \mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = \left( {\textbf{1} - \frac{iH\d t}{\hbar }}\right) \mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)
\end{equation}
其中的时间差 $t - {t}_{0}$ 不必为无穷小. 我们有
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t + {\d t},{t}_{0}}\right) - \mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = - i\left( \frac{H}{\hbar }\right) {\d t}\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)
\end{equation}
它可以写成微分方程形式:
\begin{equation}\label{2.25}
	i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = {H\mathcal{U}}\left( {t,{t}_{0}}\right)
\end{equation}
这就是时间演化算符的薛定谔方程. 随时间推移发生的每件事都一定遵从这个基本方程.

方程\ref{2.25}立刻导致了一个态右矢满足的薛定谔方程. 用 $\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle$ 右乘\ref{2.25}的两边得到
\begin{equation}
	i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle = {H\mathcal{U}}\left( {t,{t}_{0}}\right) \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle
\end{equation}
但是 $\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle$ 不依赖于 $t$ ,所以该式与
\begin{equation}\label{2.27}
	i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = H\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
是相同的, 其中用到了\ref{2.25}.

如果 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 已经给出,并进一步知道了 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 如何作用于初始态右矢 $\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle$ ,就没有必要为求解态右矢的薛定谔方程操心. 我们所须做的就是把 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 作用在 $\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle$ 上,用这种方法我们可以求得任意时刻 $t$ 的态右矢. 因此,我们的第一个任务就是推导出时间演化算符的薛定谔方程的形式解. 存在三种需要分别处理的情况:

情况 1. 哈密顿量算符不依赖时间. 这时我们指的是,甚至当参量 $t$ 改变时,哈密顿量算符也保持不变. 比如,一个自旋磁矩与一个时间无关的磁场相互作用的哈密顿量就是这种情况. 在这种情况下的解由下式给出:
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = \exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
为了证明这一点, 让我们将该指数展开如下(幂级数展开):
\begin{equation}
	\exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack = 1 + \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar } + \left\lbrack \frac{{\left( -i\right) }^{2}}{2}\right\rbrack {\left\lbrack \frac{H\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack }^{2} + \cdots
\end{equation}
由于这个展开式对时间微商为
\begin{equation}
	\frac{\partial }{\partial t}\exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack = \frac{-{iH}}{\hbar } + \left\lbrack \frac{{\left( -i\right) }^{2}}{2}\right\rbrack 2{\left( \frac{H}{\hbar }\right) }^{2}\left( {t - {t}_{0}}\right) + \cdots
\end{equation}
我们所得出的解显然满足微分方程\ref{2.25}. 因为 $t \rightarrow {t}_{0}$ 时,求出的解约化为单位算符, 边界条件也被同时满足.求解的另一种方法是相继地组合无穷小时间演化算符:
\begin{equation}
	\mathop{\lim }\limits_{{N \rightarrow \infty }}{\left\lbrack \textbf{1} - \frac{\left( {{iH}/\hbar }\right) \left( {t - {t}_{0}}\right) }{N}\right\rbrack }^{N} = \exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}

情况 2. 哈密顿量算符与时间相关,但不同时间的 $H$ 对易. 作为一个例子,让我们考虑一个自旋磁矩受到一个强度随时间改变但方向保持不变的磁场的作用. 此时\ref{2.25}式的形式解为
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = \exp \left\lbrack {-\left( \frac{i}{\hbar }\right) \int_{{t}_{0}}^{t}\d{t}^{\prime }H\left( {t}^{\prime }\right) }\right\rbrack
\end{equation}
它可以用类似的方法证明. 我们只要把情况一中的 $H\left( {t - {t}_{0}}\right)$ 换成 $\int_{{t}_{0}}^{t}\d{t}^{\prime }H\left( {t}^{\prime }\right)$ 即可.

情况 3. 不同时刻的 $H$ 不对易. 继续用与自旋磁矩相关的例子,这一次我们假定磁场的方向也随着时间改变: $t = {t}_{1}$ 时沿 $x$ 方向, $t = {t}_{2}$ 时沿 $y$ 方向等. 因为 ${S}_{x}$ 与 ${S}_{y}$ 不对易, 所以 $H\left( {t}_{1}\right)$ 和 $H\left( {t}_{2}\right)$ 的行为像 $\mathbf{S} \cdot \mathbf{B}$ ,也不对易. 在这种情况下,形式解由下式给出:
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) = 1 + \mathop{\sum }\limits_{{n = 1}}^{\infty }{\left( \frac{-i}{\hbar }\right) }^{n}\int_{{t}_{0}}^{t}\d{t}_{1}\int_{{t}_{0}}^{{t}_{1}}\d{t}_{2}\cdots \int_{{t}_{0}}^{{t}_{n - 1}}\d{t}_{n}H\left( {t}_{1}\right) H\left( {t}_{2}\right) \cdots H\left( {t}_{n}\right)
\end{equation}
该式有时称为戴森 (Dyson) 级数, 它以 F. J. 戴森的名字命名, 因为他在量子场论中发展了这种形式的微扰展开. 我们现在不证明这个式子, 因为其证明非常类似于在后续所提到的相互作用绘景中时间演化算符的证明.

在初等应用中,只有情况 1 是实际感兴趣的. 在本章余下的部分,我们假定 $H$ 算符是时间无关的.

\subsection{能量本征右矢}
为了能够计算时间演化算符作用于一个一般初始右矢 $|\alpha \rangle$ 的效应,我们必须首先知道它如何作用于展开 $|\alpha \rangle$ 时使用的基右矢. 如果所用的基右矢是满足
\begin{equation}
	\left\lbrack {A, H}\right\rbrack = 0
\end{equation}
的 $A$ 的本征右矢,那就简单了. 那时, $A$ 的本征右矢也是 $H$ 的本征右矢,称之为\textbf{能量本征右矢},它的本征值用 ${E}_{{a}^{\prime }}$ 表示:
\begin{equation}
	H\left| {a}^{\prime }\right\rangle = {E}_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
我们现在可以用 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle \left\langle {a}^{\prime }\right|$ 展开时间演化算符. 为简单起见,取 ${t}_{0} = 0$ ,我们得到
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\exp ( \frac{-{iHt}}{\hbar }) &= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime \prime }}| {a}^{\prime \prime }\rangle \langle {{a}^{\prime \prime }| {\exp ( \frac{-{iHt}}{\hbar }) }| {a}^{\prime }}\rangle \langle {a}^{\prime }|\\
		&=\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle \exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right) \left\langle {a}^{\prime }\right|
	\end{aligned}
\end{equation}
一旦初始右矢利用 $\left\{ \left| {\alpha }^{\prime }\right\rangle \right\}$ 的展开知道了,则写成这种形式的时间演化算符就使我们能够求解任何初值问题. 作为例子, 假定初始右矢的展开为
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle \left\langle {{a}^{\prime } | \alpha }\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
则我们就有
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle = \exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right) \left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{\alpha }^{\prime }}\left| {\alpha }^{\prime }\right\rangle \left\langle {{\alpha }^{\prime } | \alpha }\right\rangle \exp \left( \frac{-i{E}_{{\alpha }^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{equation}
换句话说, 展开系数随时间变化如下
\begin{equation}
	{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t = 0}\right) \rightarrow {c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) = {c}_{{a}^{\prime }}\left( {t = 0}\right) \exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{equation}
其模保持不变. 注意, 各分量之间的相对位相的确是随时间改变, 因为振荡的频率各不相同.

一种有意思的特殊情况是,初态碰巧是 $\left\{ \left| {a}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 自身中的一个. 初始时,我们有
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle = \left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
而在一个稍后的时刻
\begin{equation}
	\left| {a,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle = \left| {a}^{\prime }\right\rangle \exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{equation}

因此,如果初始时系统是 $A$ 和 $H$ 的一个共同本征态,它在所有的时刻都将保持如此. 最多可能发生的是相位的调制,即 $\exp \left( {-i{E}_{{a}^{\prime }}t/\hbar }\right)$ . 在这个意义上说,一个与 $H$ 相容的可观测量是一个\textit{运动常数}. 当讨论海森堡运动方程时, 我们将再次遇到这种联系的不同形式.

在前面的讨论中,\textit{量子力学的基本任务被简化为寻找一个与 $H$ 对易的可观测量并计算它的本征值.} 一旦完成了这一步, 我们就可以用那个可观测量的本征右矢展开初始右矢, 然后只要用时间演化算符去作用即可. 最后的这一步只不过意味着改变每个展开系数的相位.

尽管我们解决了只有一个与 $H$ 对易的可观测量 $A$ 的情况,当存在几个相互相容且均与 $H$ 对易的可观测量时:
\begin{equation}
	\left\lbrack {A, B}\right\rbrack = \left\lbrack {B, C}\right\rbrack = \left\lbrack {A, C}\right\rbrack = \cdots = 0
\end{equation}
\begin{equation}
	\left\lbrack {A, H}\right\rbrack = \left\lbrack {B, H}\right\rbrack = \left\lbrack {C, H}\right\rbrack = \cdots = 0
\end{equation}
我们的考虑能够很容易地被推广.我们有
\begin{equation}
	\exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right) = \mathop{\sum }\limits_{{K}^{\prime }}\left| {K}^{\prime }\right\rangle \exp \left( \frac{-i{E}_{{K}^{\prime }}t}{\hbar }\right) \left\langle {K}^{\prime }\right|
\end{equation}
其中只要 ${a}^{\prime },{b}^{\prime },{c}^{\prime },\cdots$ 被确定了, ${E}_{{K}^{\prime }}$ 也就唯一地被确定了. 因此,找到一个\textit{相互相容而且还与 $H$ 对易的可观测量的完备集}是关键. 只要找到这样的一个集合,我们就可以把这个初始右矢表示为 $A, B, C,\cdots$ 与 $H$ 的共同本征右矢的叠加. 最后一步只是使用了写成上面形式的时间演化算符. 用这样一种方法,我们可以求解具有时间无关 $H$ 的最普遍的初值问题.
\subsection{期望的时间依赖}
接下来我们要开始研究一个可观测量的期望作为关于时间函数如何变化. 假定 $t = 0$ 时初态是一个与 $H$ 对易的可观测量 $A$ 的一个本征态. 我们现在看一下某个不必与 $A$ 或 $H$ 对易的可观测量 $B$ 的期望. 因为在稍后的时刻这个态右矢为
\begin{equation}
	\left| {{a}^{\prime },{t}_{0} = 0;t}\right\rangle = \mathcal{U}\left( {t,0}\right) \left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
故 $\langle B\rangle$ 由下式给出
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle B\rangle &= \left( {\left\langle {{a}^{\prime } | {\mathcal{U}}^{\dagger}\left( {t,0}\right) }\right\rangle \cdot B \cdot \left\langle {\mathcal{U}\left( {t,0}\right) | {a}^{\prime }}\right\rangle }\right)\\
		&= \left\langle {{a}^{\prime }\left| {\;\exp \left( \frac{i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right) B\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right) }\right. {a}^{\prime }}\right\rangle\\
		&= \left\langle {{a}^{\prime }\left| B\right| {a}^{\prime }}\right\rangle
	\end{aligned}
\end{equation}
它是\textit{不依赖于 $t$} 的. 所以一个可观测量对于能量本征态的期望不随时间变化. 由于这个原因, 能量的本征态经常被称为\textbf{定态}.

对能量本征态的一个\textit{叠加}或一个\textbf{非定态}取期望的时候, 情况更为有趣. 假定初始时有
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
很容易算出 $B$ 的期望为
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\langle B\rangle &= \left\lbrack {\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left\langle {{a}^{\prime }\left| {\exp \left( \frac{i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right) }\right| \cdot B \cdot \left\lbrack {\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right) }\right\rbrack {a}^{\prime \prime }}\right\rangle }\right\rbrack\\
		&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime \prime }}{c}_{{a}^{\prime }}^{ * }{c}_{{a}^{\prime \prime }}\left\langle {{a}^{\prime }\left| B\right| {a}^{\prime \prime }}\right\rangle \exp \left\lbrack \frac{-i\left( {{E}_{{a}^{\prime \prime }} - {E}_{{a}^{\prime }}}\right) t}{\hbar }\right\rbrack
	\end{aligned}
\end{equation}
于是, 这时期望是由一些振荡项组成, 它们的角频率由波尔频率条件
\begin{equation}
	{\omega }_{{a}^{\prime }{a}^{\prime }} = \frac{\left( {E}_{{a}^{\prime }} - {E}_{{a}^{\prime }}\right) }{h}
\end{equation}
确定.
\subsection{自旋进动}
在这里最恰当的是给出一个例子. 我们考虑一个极为简单、然而却能阐明我们所发展的基本形式框架的系统.

我们从一个自旋为 $\frac{1}{2}$ 的系统的哈密顿量
\begin{equation}
	H = - \left( \frac{e}{{m}_{e}c}\right) \mathbf{S} \cdot \mathbf{B}
\end{equation}
(对于电子 $e < 0$ ) 出发,该系统具有 $e\hbar /2{m}_{e}c$ 的磁矩,受到一个外磁场 $\mathbf{B}$ 作用. 此外,我们取 $\mathbf{B}$ 为一个沿 $z$ 方向的均匀静磁场. 这时我们可把 $H$ 记为
\begin{equation}
	H = - \left( \frac{eB}{{m}_{r}c}\right) {S}_{z}
\end{equation}
因为 ${S}_{z}$ 与 $H$ 只差一个常数因子,所以它们显然对易. ${S}_{z}$ 的本征态也是能量本征态,其相应的本征值为
\begin{equation}
	{E}_{ \pm } = \mp \frac{e\hbar B}{2{m}_{e}c},\;\text{ 对于 }{S}_{z} \pm
\end{equation}
最方便的做法是以下述方式定义一个 $\omega$
\begin{equation}
	\omega \equiv \frac{\left| e\right| B}{{m}_{e}c}
\end{equation}
它使两个能量本征值之差为 $\hbar \omega$ . 然后我们就可以把算符 $H$ 简单地改写为
\begin{equation}
	H = \omega {S}_{z}
\end{equation}
此时所有随时间演化的信息全都包含在时间演化算符中
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t,0}\right) = \exp \left( \frac{-{i\omega }{S}_{z}t}{\hbar }\right)
\end{equation}
我们将其作用于初态. 展开初始右矢所必须使用的基右矢显然是 ${S}_{z}$ 的本征右矢 $| + \rangle$ 和 $| - \rangle$ ,它们也是能量本征右矢. 假定 $t = 0$ 时刻该系统由下式描写
\begin{equation}
	\left| {\alpha \rangle = {c}_{ + }}\right| + \rangle + {c}_{ - }| - \rangle
\end{equation}
将时间演化算符作用在上面, 我们看到, 态右矢在稍后某时刻为
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle = {c}_{ + }\exp \left( \frac{-{i\omega t}}{2}\right) | {+\rangle + {c}_{ - }\exp \left( \frac{+{i\omega t}}{2}\right) }| - \rangle
\end{equation}
其中我们用到了
\begin{equation}
	H| {\pm \rangle = \left( \frac{\pm \hbar \omega }{2}\right) }| \pm \rangle
\end{equation}
具体地说,让我们假定该初始右矢 $|\alpha \rangle$ 表示自旋向上 (或更精确地说, ${S}_{z} +$ ) 的态$|+\rangle$)，它意味着
\begin{equation}
	{c}_{ + } = 1,\;{c}_{ - } = 0
\end{equation}
这告诉我们, 在一个稍后的时刻, 它仍处于自旋向上的态, 这并不奇怪, 因为该态是一个定态.

接下来,让我们假定初始时该系统处在 ${S}_{x} +$ 态. 我们知道
\begin{equation}
	{c}_{ + } = {c}_{ - } = \frac{1}{\sqrt{2}}
\end{equation}
可直截了当地求出在稍后某个时刻 $t$ 系统处于 ${S}_{x} \pm$ 态的概率:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|\langle S_{s}\pm|\alpha,t_{0}=0;t\rangle|^{2}& = \left|\left[\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\langle+|\pm\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\langle-|\right.\right]\cdot\left[\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)\mathrm{exp}\left(\frac{- i \omega t}{2}\right)|+\right] +\left(\frac1{\sqrt{2}}\right)\mathrm{exp}\biggl(\frac{+i\omega t}2\biggr)|-\rangle\biggr]\biggr|^2 \\
		&= \left| \frac{1}{2}\mathrm{exp} \left(\frac{- i \omega t}{2}\right)\pm\frac{1}{2}\mathrm{exp} \left(\frac{+ i \omega t}{2}\right) \right|^{2} \\
		&=\cos^{2}\frac{\omega t}{2}\quad\text{对于}\quad S_{x}+\\
		&=\sin^{2}\frac{\omega t}{2}\quad\text{对于}\quad S_{x}-
	\end{aligned}
\end{equation}
尽管初始时自旋沿正 $x$ 方向,但沿 $z$ 方向的磁场导致它旋转,结果我们得到了在稍后某时刻找到 ${S}_{t}$ 一的有限的概率. 可以看到,这两个概率之和在所有的时刻都是 1,它与时间演化算符的幺正性相符.

我们可以把 ${S}_{x}$ 的期望写成
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\left\langle {S}_{x}\right\rangle &= \left( \frac{\hbar }{2}\right) {\cos }^{2}\left( \frac{\omega t}{2}\right) + \left( \frac{-\hbar }{2}\right) {\sin }^{2}\left( \frac{\omega t}{2}\right)\\
		&= \left( \frac{\hbar }{2}\right) \cos {\omega t}
	\end{aligned}
\end{equation}
故此量随时间振荡,其角频率为相应的两个能量本征值之差除以 $\hbar$ ,它与我们的普遍公式 是一致的. 对 ${S}_{y}$ 和 ${S}_{z}$ 做类似的操作表明
\begin{equation}
	\left\langle {S}_{y}\right\rangle = \left( \frac{\hbar }{2}\right) \sin {\omega t}
\end{equation}
和
\begin{equation}
	\left\langle {S}_{z}\right\rangle = 0
\end{equation}
物理上这意味着自旋在 ${xy}$ 平面上进动. 在后续中讨论转动算符时,我们将进一步评述自旋进动.

自旋进动已被实验严格确证. 事实上, 它被用作研究其他基本量子力学现象的工具. 
\subsection{关联振幅和能量时间不确定度关系}
我们以探讨不同时刻的态右矢如何彼此关联来结束这一节. 假定一个物理系统在 $t = 0$ 时刻的初态右矢由 $|\alpha \rangle$ 定. 它随时间变成 $\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle$ ,我们可使用时间演化算符的作用得到它. 我们关心在稍后时刻 $t$ 该态右矢与 $t = 0$时刻的态右矢的相似程度,因此,我们构造一个在不同时刻的两个态右矢之间的内积:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		C\left( t\right) &\equiv \left\langle {\alpha | \alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle\\
		&= \langle \alpha \left| {\mathcal{U}\left( {t,0}\right) }\right| \alpha \rangle
	\end{aligned}
\end{equation}
它被称为\textbf{关联振幅}. $C\left( t\right)$ 的模给出了不同时刻态右矢间 “相似程度” 的一种定量的测量.

作为一个极端的例子,考虑一个非常特殊的情况,在那里初始右矢 $|\alpha \rangle$ 是 $H$ 的本征右矢; 因此我们有:
\begin{equation}
	C\left( t\right) = \left\langle {{a}^{\prime } | {a}^{\prime },{t}_{0} = 0;t}\right\rangle = \exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{equation}
所以这个关联振幅的模在所有的时刻都是 1,对于一个定态, 这并不奇怪. 在更普遍的情况下,初始右矢被表示为 $\left\{ \left| {a}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 的叠加,我们有
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		C\left( t\right) &= \left( {\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}^{ * }\left\langle {a}^{\prime }\right| }\right) \left\lbrack {\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime \prime }}{c}_{{a}^{\prime \prime }}\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime \prime }}t}{\hbar }\right) \left| {a}^{\prime \prime }\right\rangle }\right\rbrack\\
		&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| {c}_{{a}^{\prime }}\right| }^{2}\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
	\end{aligned}
\end{equation}
由于我们要对许多具有不同频率的振荡时间相关项求和,对于适当的大的 $t$值,就可能会有强烈地相消. 我们预期关联振幅从 $t = 0$ 时的 1 开始随着时间减小.
为了更具体地估算上式, 让我们假定这个态右矢可以看作是如此多的有类似能量的能量本征右矢的叠加, 以至我们可以把它们视为实质上显示的一个准连续谱. 于是可以合理地用积分代替求和
\begin{equation}
	\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }} \rightarrow \int {\d E\rho }\left( E\right) ,{\left. \;{c}_{{a}^{\prime }} \rightarrow g\left( E\right) \right| }_{E \simeq {E}_{{a}^{\prime }}}
\end{equation}
其中 $\rho \left( E\right)$ 表示能量本征态的密度. 现在表示式变成
\begin{equation}
	C\left( t\right) = \int {\d E}{\left| g\left( E\right) \right| }^{2}\rho \left( E\right) \exp \left( \frac{-{iEt}}{\hbar }\right)
\end{equation}
并服从归一化条件
\begin{equation}
	\int {\d E}{\left| g\left( E\right) \right| }^{2}\rho \left( E\right) = 1
\end{equation}
在真实的物理情况下, ${\left| g\left( E\right) \right| }^{2}\rho \left( E\right)$ 可能会有一个以 $E = {E}_{0}$ 为中心、宽度为 ${\Delta E}$ 的峰. 把式子写成
\begin{equation}
	C\left( t\right) = \exp \left( \frac{-i{E}_{0}t}{\hbar }\right) \int {\d E}{\left| g\left( E\right) \right| }^{2}\rho \left( E\right) \exp \left\lbrack \frac{-i\left( {E - {E}_{0}}\right) t}{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
我们看到,随着 $t$ 变大,除非 $\left| {E - {E}_{0}}\right|$ 小到与 $\hbar /t$ 可比,否则被积函数振荡得非常剧烈. 如果使 $\left| {E - {E}_{0}}\right| \simeq \hbar /t$ 成立的间隔比 ${\left| g\left( E\right) \right| }^{2}\rho \left( E\right)$ 的宽度 ${\Delta E}$ 窄得多,则由于强烈的相消,基本上得不到对 $C\left( t\right)$ 的贡献. 关联振幅的模开始明显异于 1 的特征时间由下式给定:
\begin{equation}
	t \simeq \frac{\hbar }{\Delta E}
\end{equation}
尽管这个方程是针对具有准连续能谱的叠加态求得的, 但对于两能级系统也是有意义的. 在前面考虑过的自旋进动问题中,初始处于 $\left| {{S}_{x} + }\right\rangle$ 的态右矢在大约 $1/\omega = \hbar /\left( {{E}_{ + } - {E}_{ - }}\right)$ 之后开始失去它的身份.

总之,作为时间演化的结果,一个物理系统的态右矢在量级为 $\hbar /{\Delta E}$ 的一段时间间隔之后, 不再保持它的原始形式. 在文献中, 这一点经常被说成阐明了时间一能量不确定度关系
\begin{equation}
	{\Delta t\Delta E} \simeq \hbar
\end{equation}
然而, 这个时间-能量不确定度关系与之前讨论的两个不相容的可观测量间的不确定度关系有着非常不同的本质.在后面, 我们将回顾这部分内容以便与时间相关微扰论相关联.
\section{薛定谔绘景和海森堡绘景}
\subsection{幺正算符}
在上一节通过考虑影响态右矢的时间演化算符, 我们引入了时间演化的概念, 这种量子动力学的方法称为\textbf{薛定谔绘景}. 另外还有一种量子动力学的公式框架, 在那里可观测量而不是态右矢随时间改变, 这第二种方法称为\textbf{海森堡绘景}. 在讨论这两种方法间区别的细节之前, 我们离开本题对幺正算符做一些一般性的论述.

在量子力学中, 幺正算符被用于许多不同的目的. 在本书中, 我们引入了一个满足幺正性性质的算符. 在那一节中我们关心的是, 一个表象中的基右矢如何与一些其他表象中的基右矢联系. 我们假定: 当我们转换到一个不同的基右矢集合时, 态右矢自身不会改变,尽管在不同的表象中, $|\alpha \rangle$ 展开系数的数值是显然不同的. 随后,我们引入实际上改变了态右矢的两个幺正算符,平移算符和的时间演化算符. 我们有
\begin{equation}
	\left| {\alpha \rangle \rightarrow U}\right| \alpha \rangle
\end{equation}
其中 $U$ 可以是 $\mathscr{G}\left( {\d\mathbf{x}}\right)$ 或者 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ . 这里 $U | \alpha \rangle$ 是一个实际经受了平移或时间演化的物理系统的态右矢.
重要的是要记住, 在改变态右矢的幺正变换下, 一个态左矢和一个态右矢的内积保持不变:
\begin{equation}
	\langle \beta | \alpha \rangle \rightarrow \left\langle {\beta \left| {{U}^{ \dagger }U}\right| \alpha }\right\rangle = \langle \beta | \alpha \rangle
\end{equation}
利用这些变换只影响态右矢而不影响算符这一事实,我们可以推知 $\left\langle {\beta \left| X\right| \alpha }\right\rangle$ 会如何变化:
\begin{equation}
	\langle \beta \left| X\right| \alpha \rangle \rightarrow \left( {\left\langle {\beta | {U}^{ \dagger }}\right\rangle \cdot X \cdot \left( {U | \alpha }\right) }\right) = \left\langle {\beta \left| {{U}^{ \dagger }{XU}}\right| \alpha }\right\rangle
\end{equation}
我们现在做一个由乘法的结合公理推出的非常简单的数学推断:
\begin{equation}
	\left( {\left\langle {\beta | {U}^{ \dagger }}\right\rangle \cdot X \cdot \left( {U | \alpha }\right) }\right) = \left\langle {\beta \left| {\cdot \left( {{U}^{ \dagger }{XU}}\right) \cdot }\right| \alpha }\right\rangle
\end{equation}
在这个推断中有什么物理内涵吗? 这个数学等式暗示着幺正变换的两种方法:

方法 1:
\begin{equation}
	\left| {\alpha \rangle \rightarrow U}\right| \alpha \rangle \text{,而算符不变.}
\end{equation}

方法 2
\begin{equation}
	X \rightarrow {U}^{ \dagger }{XU}\text{,而态右矢不变.}
\end{equation}
在经典物理中我们没有引入态右矢, 然而谈到了平移、时间演化等等. 这是可能的, 因为这些操作实际上改变的是诸如 $\mathbf{x}$ 和 $\mathbf{L}$ 等量,它们都是经典力学的可观测量. 因此,我们猜测, 如果我们按照方法 2 去做, 与经典物理更紧密的联系就可能建立起来.

这里举一个简单的例子可能会有帮助. 我们回顾无穷小平移算符 $\mathscr{G}\left( {\d{\mathbf{x}}^{\prime }}\right) $ 中阐述的形式是基于方法 1 的, $\mathscr{G} \left( {\d{\mathbf{x}}^{\prime }}\right)$ 只影响态右矢而不影响位置算符:
\begin{equation}
	| {\alpha \rangle \rightarrow \left( {1 - \frac{i\mathbf{p} \cdot d{\mathbf{x}}^{\prime }}{\hbar }}\right) }| \alpha \rangle
\end{equation}
\begin{equation}
	\mathbf{x} \rightarrow \mathbf{x}
\end{equation}
相比之下, 如果按照方法 2 , 我们得到
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\left| \alpha \rangle &\rightarrow \right| \alpha \rangle\\
		\mathbf{x} &\rightarrow \left( {1 + \frac{i\mathbf{p} \cdot \d{\mathbf{x}}^{\prime }}{\hbar }}\right) \mathbf{x}\left( {1 - \frac{i\mathbf{p} \cdot d{\mathbf{x}}^{\prime }}{\hbar }}\right)\\
		&=\mathbf{x} + \left( \frac{i}{h}\right) \left\lbrack {\mathbf{p} \cdot \d{\mathbf{x}}^{\prime },\mathbf{x}}\right\rbrack\\
		&= \mathbf{x} + d{\mathbf{x}}^{\prime }
	\end{aligned}
\end{equation}
\subsection{薛定谔绘景和海森堡绘景中的态右矢和可观测量}
现在我们回到时间演化算符 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ . 前一节我们考查了态右矢如何随时间演化. 这意味着我们遵照方法 1 , 当它应用于时间演化时称为\textbf{薛定谔绘景}. 此外, 我们也可以遵照方法 2 , 当它应用于时间演化时称为\textbf{海森堡绘景}.

在薛定谔绘景中,正如前一节指出的,对应于诸如 $x,{p}_{y}$ 和 ${S}_{z}$ 等可观测量的算符不随时间变化, 而态右矢则随着时间变化. 相比之下, 在海森堡绘景中,对应于可观测量的算符随着时间改变; 态右矢则固定,可以说是冻结,在 ${t}_{0}$ 时刻所处的态. 为简单起见,方便的做法是令 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 中的 ${t}_{0}$ 为零,而改用 $\mathcal{U}\left( t\right)$ ,其定义为
\begin{equation}
	\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0} = 0}\right) \equiv \mathcal{U}\left( t\right) = \exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right)
\end{equation}
受到方法 2 的启发, 我们定义海森堡绘景的可观测量为
\begin{equation}\label{2.84}
	{A}^{\left( H\right) }\left( t\right) \equiv {\mathcal{U}}^{ \dagger }\left( t\right) {A}^{\left( S\right) }\mathcal{U}\left( t\right)
\end{equation}
其中上标 $H$ 和 $S$ 分别表示海森堡和薛定谔. 在 $t = 0$ 时,海森堡绘景的可观测量与薛定谔绘景对应的可观测量相重合:
\begin{equation}
	{A}^{\left( H\right) }\left( 0\right) = {A}^{\left( S\right) }
\end{equation}
在 $t = 0$ 时,两个绘景的态右矢也相重合; 在稍后的 $t$ 时刻,海森堡绘景态右矢被冻结在 $t$ $= 0$ 时所处的状态
\begin{equation}
	{\left| \alpha ,{t}_{0} = 0;t\right\rangle }_{H} = \left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle
\end{equation}
与时间无关. 这与薛定谔绘景的态右矢形成巨大的反差,
\begin{equation}
	\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle_S = \mathcal{U}\left( t\right) \left| {\alpha ,{t}_{0} = 0}\right\rangle 
\end{equation}
在两个绘景中期望 $\langle A\rangle$ 显然是相同的
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		{}_S\langle \alpha ,{t}_{0} &= 0;t| {A}^{\left( S\right) }| \alpha ,{t}_{0} = 0;t\rangle {}_S = \langle {\alpha ,{t}_{0} = 0 | {\mathcal{U}}^{ \dagger }{A}^{\left( S\right) }\mathcal{U} | \alpha,{t}_{0} = 0}\rangle\\
		&= {}_{H}\langle {\alpha ,{t}_{0} = 0;t| {{A}^{\left( H\right) }\left( t\right) }| \alpha ,{t}_{0} = 0;t}\rangle {}_{H}
	\end{aligned}
\end{equation}
\subsection{海森堡运动方程}
我们现在推导海森堡绘景中的基本运动方程. 假定 ${A}^{\left( S\right) }$ 不显含时间,许多感兴趣的物理情况正是这样的, 我们得到
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\d{A}^{\left( H\right) }}{\d t} &= \frac{\partial \mathcal{U}^{ \dagger }}{\partial t}{A}^{\left( S\right) }\mathcal{U} + \mathcal{U}^{ \dagger }{A}^{\left( S\right) }\frac{\partial\mathcal{U}}{\partial t}\\
		&= - \frac{1}{i\hbar }\mathcal{U}^{ \dagger }H\mathcal{U}\mathcal{U}^{ \dagger }{A}^{\left( S\right) }\mathcal{U} + \frac{1}{i\hbar }\mathcal{U}^{ \dagger }{A}^{\left( S\right) }\mathcal{U}\mathcal{U}^{ \dagger }{H\mathcal{U}}\\
		&= \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{A}^{\left( H\right) },\mathcal{U}^{ \dagger }{H\mathcal{U}}}\right\rbrack
	\end{aligned}
\end{equation}
其中我们用到了
\begin{equation}
	\frac{\partial \mathcal{U}}{\partial t} = \frac{1}{i\hbar }{H\mathcal{U}}
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial\mathcal{U}^\dagger}{\partial t} = - \frac{1}{ih}{\mathcal{U}}^\dagger H
\end{equation}
由于最初的 $H$ 是在薛定谔绘景中引入的,我们可能会想到依照之前的定义
\begin{equation}
	{H}^{\left( H\right) } = \mathcal{U}^\dagger{H\mathcal{U}}
\end{equation}
不过,在之前给出的 $\mathcal{U}$ 的一些初等应用中, $\mathcal{U}$ 与 $H$ 明显对易; 作为结果
\begin{equation}
	\mathcal{U}^\dagger{H\mathcal{U}} = H
\end{equation}
于是把上式写成
\begin{equation}\label{2.94}
	\frac{\d{A}^{\left( H\right) }}{\d t} = \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{A}^{\left( H\right) }, H}\right\rbrack
\end{equation}
是合理的. 这个方程称为\textbf{海森堡运动方程}. 注意, 推导该式时我们用到了时间演化算符的性质和 ${A}^{\left( H\right) }$ 的定义式.

将上式与泊松括号形式的经典运动方程相比较是有益的. 在经典物理中, 对于一个不显含时间的 $q$ 和 $p$ 的函数 $A$ ,我们有
\begin{equation}
	\frac{\d A}{\d t} = {\left\lbrack A, H\right\rbrack }_{\text{经典 }}
\end{equation}
我们再一次看到狄拉克的量子化规则导致了量子力学中的正确方程. 然而,值得注意的是不管 ${A}^{\left( H\right) }$ 是否有经典类比,这个式子都是有意义的. 例如, 在海森堡绘景中, 自旋算符满足
\begin{equation}
	\frac{\d{S}_{i}^{\left( H\right) }}{\d t} = \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{S}_{i}^{\left( H\right) }, H}\right\rbrack
\end{equation}
它可以用来讨论自旋进动,但是这个方程没有任何经典的对应物,因为 ${S}_{z}$ 不可能被写成为 $q$ 和 $p$ 的函数. 与其说是坚持狄拉克规则,倒不如说我们可以论证,对于具有经典对照物的那些量, 正确的经典方程可以借助拟设\footnote{ansatz, 一种先猜测再试图证明的方法.}
\begin{equation}
	\frac{\left\lbrack ,\right\rbrack }{i\hbar } \rightarrow {\left\lbrack ,\right\rbrack }_{\text{经典 }}
\end{equation}
从相应的量子力学方程得到. 经典力学可以从量子力学推导出来, 反过来却不行.
\subsection{自由粒子及埃伦费斯特 (Ehrenfest) 定理}
不管我们是在薛定谔绘景还是在海森堡绘景中工作, 为了能够使用运动方程, 我们必须先要知道, 如何构造合适的哈密顿量算符. 对于一个有经典类比的物理系统, 我们假设哈密顿量是和经典物理中的哈密顿量有同样的形式,我们只要把经典的 ${x}_{i}$ 和 ${p}_{i}$ 代之以相应的量子力学算符即可. 采用这一假设, 我们可以在经典极限下重新产生正确的经典方程. 每当由于非对易可观测量的存在而出现歧义时,我们可试着要求 $H$ 是厄米的来解决它; 例如,我们把经典乘积 ${xp}$ 的量子力学类比写成 $\frac{1}{2}\left( {{xp} + {px}}\right)$ . 当所讨论的物理系统没有任何经典类比时, 我们只能猜测哈密顿量算符的结构. 我们可尝试各种形式, 直至得到一个能使结果与实验观测一致的哈密顿量为止.

实际应用中,经常必须要做的是计算 ${x}_{i}$ (或 ${p}_{i}$ ) 与 ${x}_{j}$ 及 ${p}_{j}$ 的函数的对易关系. 为此, 下列的一些公式很有用:
\begin{equation}
	\left\lbrack {{x}_{i}, F\left( \mathbf{p}\right) }\right\rbrack = i\hbar \frac{\partial F}{\partial {p}_{i}} 
\end{equation}
和
\begin{equation}
	\left\lbrack {{p}_{i}, G\left( \mathbf{x}\right) }\right\rbrack = - i\hbar \frac{\partial G}{\partial {x}_{i}}
\end{equation}
其中, $F$ 和 $G$ 分别为可用 ${x}_{j}$ 和 ${p}_{j}$ 的幂展开的函数. 

现在我们能把海森堡运动方程用于一个质量为 $m$ 的自由粒子. 哈密顿量取经典力学中的形式:
\begin{equation}
	H = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} = \frac{\left( {p}_{x}^{2} + {p}_{y}^{2} + {p}_{z}^{2}\right) }{2m}
\end{equation}
我们来看一下可观测量 ${p}_{i}$ 和 ${x}_{i}$ ,它们可被理解为海森堡绘景中的动量与位置算符,尽管我们省略了上标 $\left( H\right)$. 因为 ${p}_{i}$ 与任何 ${p}_{j}$ 的函数都对易,所以我们有
\begin{equation}
	\frac{\d{p}_{i}}{\d t} = \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{p}_{i}, H}\right\rbrack = 0
\end{equation}
于是对于一个自由粒子,动量算符是一个运动常数,它意味着,在任何时刻 ${p}_{i}\left( t\right)$ 都与 ${p}_{i}\left( 0\right)$ 相同. 通常从海森堡运动方程可明显看到: 只要 ${A}^{\left( H\right) }$ 与哈密顿量对易, ${A}^{\left( H\right) }$ 就是一个运动常数. 其次,
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\d{x}_{i}}{\d t} &= \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{x}_{i}, H}\right\rbrack = \frac{1}{i\hbar }\frac{1}{2m}i\hbar \frac{\partial }{\partial {p}_{i}}\left( {\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{3}{p}_{j}^{2}}\right)\\
		&= \frac{{p}_{i}}{m} = \frac{{p}_{i}\left( 0\right) }{m}
	\end{aligned}
\end{equation}
于是我们求得解
\begin{equation}
	{x}_{i}\left( t\right) = {x}_{i}\left( 0\right) + \left( \frac{{p}_{i}\left( 0\right) }{m}\right) t
\end{equation}
它与匀速直线运动的经典轨道方程相似. 重要的是要注意, 尽管在相等时刻我们有
\begin{equation}
	\left\lbrack {{x}_{i}\left( 0\right) ,{x}_{j}\left( 0\right) }\right\rbrack = 0
\end{equation}
处于不同时刻的 ${x}_{i}$ 间的对易关系不为零. 特别是,
\begin{equation}
	\left\lbrack {{x}_{i}\left( t\right) ,{x}_{i}\left( 0\right) }\right\rbrack = \left\lbrack {\frac{{p}_{i}\left( 0\right) t}{m},{x}_{i}\left( 0\right) }\right\rbrack = \frac{-{iht}}{m}
\end{equation}
把不确定度关系应用于这个对易子, 可得
\begin{equation}
	{\left\langle {\left( \Delta {x}_{i}\right) }^{2}\right\rangle }_{t}{\left\langle {\left( \Delta {x}_{i}\right) }^{2}\right\rangle }_{t = 0} \geq \frac{{\hbar }^{2}{t}^{2}}{4{m}^{2}}
\end{equation}
此外,这个关系意味着即使粒子的位置在 $t = 0$时是严格确定的,它的位置随着时间变得越来越不确定,这个结论还可以通过研究波动力学中自由粒子波包随时间演化行为求得.

我们现在把一个位势 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 添加到我们前述的自由粒子哈密顿量中:
\begin{equation}
	H = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} + V\left( \mathbf{x}\right)
\end{equation}
这里的 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 被理解为 $x, y$ 和 $z$ 算符的函数. 这时我们得到
\begin{equation}
	\frac{\d{p}_{i}}{\d t} = \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {{p}_{i}, V\left( \mathbf{x}\right) }\right\rbrack = - \frac{\partial }{\partial {x}_{i}}V\left( \mathbf{x}\right)
\end{equation}
另一方面,我们看到因为 ${x}_{i}$ 与新添加的 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 项对易,
\begin{equation}
	\frac{\d{x}_{i}}{\d t} = \frac{{p}_{i}}{m}
\end{equation}
仍然成立. 我们可以再一次利用海森堡运动方程推导出:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{{\d}^{2}{x}_{i}}{\d{t}^{2}} &= \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {\frac{\d{x}_{i}}{\d t}, H}\right\rbrack = \frac{1}{i\hbar }\left\lbrack {\frac{{p}_{i}}{m}, H}\right\rbrack\\
		&= \frac{1}{m}\frac{\d{p}_{i}}{\d t}
	\end{aligned}
\end{equation}
我们最后得到矢量形式的
\begin{equation}
	m\frac{{\d}^{2}\mathbf{x}}{\d{t}^{2}} = - \nabla V\left( \mathbf{x}\right)
\end{equation}
这是类似于牛顿第二定律的量子力学公式. 在不随时间变动的海森堡态右矢上对该式的两边取期望, 我们得到
\begin{equation}
	m\frac{{\d}^{2}}{\d{t}^{2}}\langle \mathbf{x}\rangle = \frac{\d\langle \mathbf{p}\rangle }{\d t} = - \langle \nabla V\left( \mathbf{x}\right) \rangle
\end{equation}
该式称为埃伦费斯特定理, 以 P. 埃伦费斯特的名字命名, 他在 1927 年利用波动力学形式推导出这个公式. 当把这个定理写成这种期望形式时, 它的适用性与是否用海森堡绘景还是薛定谔绘景无关, 毕竟在这两个绘景中期望是相同的.
我们注意到在式中, $\hbar$ 完全消失了. 因此,一个波包中心像一个受到 $V\left(\mathbf{x}\right)$ 支配的经典粒子那样运动就不奇怪了.
\subsection{基右矢和跃迁振幅}
至此, 我们一直回避回答基右矢如何随时间演化. 一个通常的错误概念是随着时间的推移, 所有的右矢在薛定谔绘景中都是运动的, 而在海森堡绘景中都是固定的. 正如我们不久就将阐明的, 情况并非如此. 重要之处在于区分态右矢的行为与基右矢的行为.

在最开始, 通过阐述可观测量的本征右矢将被用作基右矢, 我们开始着手关于右矢空间的讨论. 对于所定义的本征方程
\begin{equation}
	A\left| {a}^{\prime }\right\rangle = {a}^{\prime }\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
而言, 随着时间会有什么事情发生呢? 在薛定谔绘景中, $A$ 不改变,所以,例如,作为该本征方程在 $t = 0$ 时刻的解而得到的基右矢,必须保持不变. 与态右矢不一样,在薛定谔绘景中基右矢不变.

在海森堡绘景中, 整个情况就完全不同了, 在那里我们必须研究的本征值方程是针对时间相关的算符
\begin{equation}
	{A}^{\left( H\right) }\left( t\right) =\mathcal{U}^{ \dagger }A\left( 0\right)\mathcal{U}
\end{equation}
通过由两个绘景一致时的 $t = 0$ 时刻得到的式子,我们推导出
\begin{equation}
	\mathcal{U}^{ \dagger }A\left( 0\right) \mathcal{U}\mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle = {a}^{\prime }\mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
它意味着对于 ${A}^{\left( H\right) }$ 的一个本征值方程:
\begin{equation}
	{A}^{\left( H\right) }\left( {\mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle }\right) = {a}^{\prime }\left( {\mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle }\right)
\end{equation}
如果我们继续坚持使用可观测量的本征右矢构建基右矢的观点,那么在海森堡绘景中 $\left\{ \mathcal{U}^\dagger\right.$ $\left. \left| {a}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 必然用作基右矢. 随着时间的推移,用 ${\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H}$ 表示的海森堡绘景的基右矢将按照下式运动:
\begin{equation}\label{2.117}
	{\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H} = \mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
由于是 $\mathcal{U}^\dagger$ 而不是 $\mathcal{U}$ 出现在上式中,所以与薛定谔绘景的态右矢相比,所看到的海森堡绘景的基右矢沿相反方向转动. 特别是, ${\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H}$ 满足 “错误符号的薛定谔方程”
\begin{equation}\label{2.118}
	i\hbar \frac{\partial }{\partial t}{\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H} = - H{\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H}
\end{equation}
至于本征值本身, 我们可以看到, 它们不随时间改变. 这与之前讨论的幺正等价可观测量的定理是一致的. 还要注意, 基于海森堡绘景的基右矢与基左矢, ${A}^{\left( H\right) }\left( t\right)$ 的展开
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		{A}^{\left( H\right) }\left( t\right) &= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| {a}^{\prime }, t\right\rangle }_{H}{a}^{\prime }{}_{H}\left\langle {{a}^{\prime }, t}\right|\\
		&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\mathcal{U}^{ \dagger }\left| {a}^{\prime }\right\rangle {a}^{\prime }\left\langle {a}^{\prime }\right|\mathcal{U}\\
		&= \mathcal{U}^{ \dagger }{A}^{\left( S\right) }\mathcal{U}
	\end{aligned}
\end{equation}
表明一切都是完全自洽的.

我们看到, 一个态右矢借助基右矢的展开系数在两个绘景中是一样的:
\begin{equation}
	c_{a^\prime}(t)=\underset{\text{基左矢}}{\underbrace{\langle a^\prime |}}\cdot\underset{\text{态右矢}}{\underbrace{ (\mathcal{U} | \alpha ,{t}_{0} = 0) \rangle }} ( \text{ 薛定谔绘景 })
\end{equation}
\begin{equation}
	{c}_{{a}^{\prime }}\left( t\right) = \underset{\text{基左矢 }}{\underbrace{\left\langle {a}^{\prime } | \mathcal{U}\right\rangle }} \cdot \underset{\text{态右矢 }}{\underbrace{\left| \alpha ,{t}_{0} = 0\right\rangle }}\left( \text{ 海森堡绘景 }\right)
\end{equation}
我们可以形象化地说, 不管我们是把态右矢反时针方向转动还是把基右矢顺时针转动, 态右矢与基右矢之间夹角的余弦总是相同的. 这些考虑同样也适用于显示连续谱的基右矢, 特别是,波函数 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha }\right\rangle$ 可以看作是 (1) 固定的位置本征左矢与运动的态右矢 (薛定谔绘景) 的内积, 或者是 (2) 运动的位置本征左矢与固定的态右矢 (海森堡绘景) 的内积. 在后面, 我们将讨论波函数的时间相关性, 在那里, 我们将导出著名的薛定谔波动方程.

为了进一步证明两个绘景之间的等价性, 我们研究跃迁振幅, 它将在后续起着重要的作用. 假定在 $t = 0$ 时制备的一个物理系统处在可观测量 $A$ 的一个本征态上,其本征值为 ${a}^{\prime }$ . 在稍后的某个时刻 $t$ 我们可以问: 在本征值为 ${b}^{\prime }$ 的可观测量 $B$ 的本征态上找到该系统的概率振幅,即所谓的\textbf{跃迁振幅},是什么? 这里的 $A$ 与 $B$ 可以是相同的也可以是不同的. 在薛定谔绘景中, $t$ 时刻的态右矢由 $u | {a}^{\prime }\rangle$给出,而基右矢 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 和 ${b}^{\prime }\rangle$不随时间变化, 因此, 该跃迁振幅为
\begin{equation}
	\underset{\text{基左矢}}{\underbrace{\langle b^\prime |}} \cdot \underset{\text{态右矢}}{\underbrace{\left(\mathcal{U}| {a}^{\prime }\right\rangle )}}
\end{equation}
与之相比, 在海森堡绘景中态右矢是固定不变的. 这就是说, 在所有时刻它都保持为$|{a}^{\prime }\rangle$ ,但是,基左矢反方向演化. 因此跃迁振幅是:
\begin{equation}
	\underset{\text{基左矢 }}{\underbrace{\left( \left\langle {b}^{\prime } | \mathcal{U}\right. \right. }} \cdot \underset{\text{态右矢}}{\underbrace{\left| {a}^{\prime }\right\rangle}}
\end{equation}
显然, 这两个式子是相同的. 它们都可以写成
\begin{equation}
	\left\langle {{b}^{\prime }\left| {\mathcal{U}\left( {t,0}\right) }\right| {a}^{\prime }}\right\rangle
\end{equation}
从某种意义上讲,这就是从态 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 到态 $\left| {b}^{\prime }\right\rangle$ 的跃迁振幅.
\begin{table}[htbq]
	\caption{薛定谔绘景与海森堡绘景的对比}
	\centering
	\begin{tabular}{l|l|l}
		\hline
		& \textit{薛定谔绘景} & \textit{海森堡绘景} \\ \hline
		\textit{态右矢} & \textit{运动的\ref{2.5},\ref{2.27}} & \textit{固定的} \\
		\textit{可观测量} & \textit{固定的} & \textit{运动的\ref{2.84},\ref{2.94}} \\
		\textit{基右矢} & \textit{固定的} & \textit{反向运动的\ref{2.117},\ref{2.118}} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\section{简谐振子}
简谐振子是量子力学中最重要的问题之一. 它不仅诠释了量子力学的许多基本概念和方法, 而且还具有许多实用价值. 本质上, 任何势阱都可以用一个简谐振子来近似, 因此它能描写从分子振动到核结构的各种现象. 而且, 因为哈密顿量基本上是两个正则共轭变量的平方和, 所以也是量子场论中许多问题的重要出发点.
\subsection{能量本征右矢和能量本征值}
利用狄拉克的简洁算符方法开始讨论,并求出简谐振子的能量本征右矢和能量本征值. 基本的哈密顿量为
\begin{equation}
	H = \frac{{p}^{2}}{2m} + \frac{m{\omega }^{2}{x}^{2}}{2}
\end{equation}
其中 $\omega$ 是经典谐振子的角频率,按照胡克 (Hooke) 定律它与弦常数 $k$ 的关系为 $\omega =$ $\sqrt{k/m}$ . 算符 $x$ 和 $p$ 当然是厄米的. 方便的做法是定义两个非厄米算符
\begin{equation}
	a = \sqrt{\frac{m\omega }{2\hbar }}\left( {x + \frac{ip}{m\omega }}\right) ,\;{a}^{ \dagger } = \sqrt{\frac{m\omega }{2\hbar }}\left( {x - \frac{ip}{m\omega }}\right)
\end{equation}
它们分别称为湮灭算符和产生算符, 其理由不久就会证明. 利用正则对易关系, 我们很容易得到
\begin{equation}
	\left\lbrack {a,{a}^{ \dagger }}\right\rbrack = \left( \frac{1}{2\hbar }\right) \left( {-i\left\lbrack {x, p}\right\rbrack + i\left\lbrack {p, x}\right\rbrack }\right) = 1
\end{equation}
我们还定义了粒子数算符
\begin{equation}
	N = {a}^{ \dagger }a
\end{equation}
它显然是厄米的. 可直接证明
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		{a}^{ \dagger }a &= \left( \frac{m\omega }{2\hbar }\right) \left( {{x}^{2} + \frac{{p}^{2}}{{m}^{2}{\omega }^{2}}}\right) + \left( \frac{i}{2\hbar }\right) \left\lbrack {x, p}\right\rbrack\\
		&= \frac{H}{\hbar \omega } - \frac{1}{2}
	\end{aligned}
\end{equation}
于是, 我们得到粒子数算符与哈密顿算符之间的一个重要关系:
\begin{equation}
	H = \hbar \omega \left( {N + \frac{1}{2}}\right)
\end{equation}
因为 $H$ 只不过是 $N$ 的一个线性函数,所以 $N$ 与 $H$ 可以同时对角化. 我们用 $N$ 的本征值 $n$ 标记它的能量本征态,于是有
\begin{equation}
	N\left| {n\rangle = n}\right| n\rangle
\end{equation}
稍后我们将证明 $n$ 一定是一个非负整数. 我们还有
\begin{equation}
	H| {n}\rangle = \left( {n + \frac{1}{2}}\right) \hbar \omega }| n\rangle
	\end{equation}
	它意味着能量本征值为
	\begin{equation}
{E}_{n} = \left( {n + \frac{1}{2}}\right) \hbar \omega
\end{equation}
为了理解 $a,{a}^{ \dagger }$ 和 $N$ 的物理意义,我们首先注意到
\begin{equation}
\left\lbrack {N, a}\right\rbrack = \left\lbrack {{a}^{ \dagger }a, a}\right\rbrack = {a}^{ \dagger }\left\lbrack {a, a}\right\rbrack + \left\lbrack {{a}^{ \dagger }, a}\right\rbrack a = - a
\end{equation}
同样地, 我们可以导出
\begin{equation}
\left\lbrack {N,{a}^{ \dagger }}\right\rbrack = {a}^{ \dagger }
\end{equation}
作为结果, 我们有
\begin{equation}
N{a}^{ \dagger }| {n\rangle = \left( {\left\lbrack {N,{a}^{ \dagger }}\right\rbrack + {a}^{ \dagger }N}\right) }| n\rangle = \left( {n + 1}\right) {a}^{ \dagger }|n\rangle
\end{equation}
和
\begin{equation}
{Na}\left| {n\rangle = \left( {\left\lbrack {N, a}\right\rbrack + {aN}}\right) }\right| n\rangle = \left( {n - 1}\right) a|n\rangle
\end{equation}
这些关系式意味着 ${a}^\dagger\left| {n\rangle \left( a | n\rangle\right) }$ 也是 $N$ 的本征值加 (减) 1 的本征右矢. 因为 $n$ 增加 (减少) 1 相当于产生 (湮灭) 一个量子单位的能量 ${h\omega }$ ,所以, ${a}^{ + }\left( a\right)$ 的术语为产生算符 (湮灭算符) 是十分恰当的.

上面的方程意味着 $a | n\rangle$ 与 $| n - 1\rangle$ 相同,至多差一个常数因子. 我们记为
\begin{equation}
a\left| {n\rangle = c}\right| n - 1\rangle 
\end{equation}
其中 $c$ 是通过要求 $|n\rangle$ 和 $|n - 1\rangle$ 均为归一的时候所确定的一个数值常数. 首先,注意到
\begin{equation}
\left\langle {n\left| {{a}^{ \dagger }a}\right| n}\right\rangle = {\left| c\right| }^{2}
\end{equation}
通过注意到 ${a}^\dagger a$ 只是个粒子数算符,我们能够计算其左边,故有
\begin{equation}
n = {\left| c\right| }^{2}
\end{equation}
按照约定,取 $c$ 为的正实数,我们最后得到
\begin{equation}
a\left| {n\rangle = \sqrt{n}}\right| n - 1\rangle
\end{equation}
很容易类似地证明
\begin{equation}
{a}^{ \dagger }\left| {n\rangle = \sqrt{n + 1}}\right| n + 1\rangle
\end{equation}
假定我们持续地把湮灭算符 $a$ 作用于式子的两边
\begin{equation}
\begin{aligned}
	{a}^{2}\left| {n\rangle &= \sqrt{n\left( {n - 1}\right) }}\right| n - 2\rangle\\
	{a}^{3}\left| {n\rangle &= \sqrt{n\left( {n - 1}\right) \left( {n - 2}\right) }}\right| n - 3\rangle\\
	&\vdots
\end{aligned}
\end{equation}
我们可以得到粒子数算符的本征右矢,其本征值 $n$ 越来越小,直到这个序列中断,这是每当从一个正整数 $n$ 开始后将出现的边界. 人们可能争辩,如果我们从一个非整数 $n$ 出发, 这个序列将不会中断,它将导致一个负 $n$ 本征值的本征右矢. 然而,我们还有对于 $a | n\rangle$ 模的正定性要求:
\begin{equation}
n = \left\langle {n\left| N\right| n}\right\rangle = \left( {\left\langle {n | {a}^{ \dagger }}\right\rangle \cdot \left( {a | n}\right) }\right) \geq 0
\end{equation}
它意味着 $n$ \textbf{绝不可能}为负! 所以,我们得出结论: 这个序列必须中断于 $n = 0$ ,而且 $n$ 所允许的值为非负的整数.

由于 $n$ 的最小可能值为零,所以谐振子的基态有
\begin{equation}
{E}_{0} = \frac{1}{2}\hbar \omega
\end{equation}
我们现在可以相继地把产生算符 ${a}^{ \dagger }$ 作用在基态 $|0\rangle$ 上.我们求得
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left| 1\rangle &= {a}^{ \dagger }\right| 0\rangle\\
	\left| 2\rangle &= \left( \frac{{a}^{ \dagger }}{\sqrt{2}}\right) | 1\rangle = \left\lbrack \frac{{\left( {a}^{ \dagger }\right) }^{2}}{\sqrt{2}}\right\rbrack |0\rangle\\
	\left| 3\rangle &= \left( \frac{{a}^{ \dagger }}{\sqrt{3}}\right)| 2\rangle = \left\lbrack \frac{{\left( {a}^{ \dagger }\right) }^{3}}{\sqrt{3!}}\right\rbrack |0\rangle\\
	&\vdots\\
	\left| n\rangle &= \left\lbrack \frac{{\left( {a}^{ \dagger }\right) }^{n}}{\sqrt{n!}}\right\rbrack | 0\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
用这种方法,我们成功地构造出 $N$ 和 $H$ 的共同本征态,其能量本征值为
\begin{equation}
{E}_{n} = \left( {n + \frac{1}{2}}\right) \hbar \omega \;\left( {n = 0,1,2,3,\cdots }\right)
\end{equation}
从上面的式子以及对 $\{ |n\rangle \}$ 的正交性要求,我们求得矩阵元
\begin{equation}
\left\langle {{n}^{\prime }\left| a\right| n}\right\rangle = \sqrt{n}{\delta }_{{n}^{\prime }, n - 1},\;\left\langle {{n}^{\prime }\left| {a}^{ \dagger }\right| n}\right\rangle = \sqrt{n + 1}{\delta }_{{n}^{\prime }, n + 1}
\end{equation}
利用这些结果以及
\begin{equation}
x = \sqrt{\frac{\hbar }{2m\omega }}\left( {a + {a}^{ \dagger }}\right) ,\;p = i\sqrt{\frac{m\hbar \omega }{2}}\left( {-a + {a}^{ \dagger }}\right) 
\end{equation}
我们推导出算符 $x$ 和 $p$ 的矩阵元:
\begin{equation}
\left\langle {{n}^{\prime }\left| x\right| n}\right\rangle = \sqrt{\frac{\hbar }{2m\omega }}\left( {\sqrt{n}{\delta }_{{n}^{\prime }, n - 1} + \sqrt{n + 1}{\delta }_{{n}^{\prime }, n + 1}}\right) 
\end{equation}
\begin{equation}
\left\langle {{n}^{\prime }\left| p\right| n}\right\rangle = i\sqrt{\frac{m\hbar \omega }{2}}\left( {-\sqrt{n}{\delta }_{{n}^{\prime }, n - 1} + \sqrt{n + 1}{\delta }_{{n}^{\prime }, n + 1}}\right)
\end{equation}
注意,在我们采用的 $N$ 表象中, $x$ 和 $p$ 都不是对角的. 这并不奇怪,因为就像 $a$ 和 ${a}^\dagger$一样, $x$ 和 $p$ 与 $N$ 不对易.

这种算符方法还可以用于求位置空间的能量波函数. 让我们由定义为
\begin{equation}
a | 0\rangle = 0
\end{equation}
的基态开始,在 $x$ 表象中它记为
\begin{equation}
\langle {{x}^{\prime }\left| a\right| 0}\rangle = \sqrt{\frac{m\omega }{2\hbar }}\langle {{x}^{\prime }| \left( {x + \frac{ip}{m\omega }}\right) | 0}\rangle = 0
\end{equation}
我们可以把上式看成基态波函数 $\left\langle {{x}^\prime|0}\right\rangle$ 满足的一个微分方程:
\begin{equation}
\left( {{x}^{\prime } + {x}_{0}^{2}\frac{\d}{\d{x}^{\prime }}}\right) \left\langle {{x}^{\prime } | 0}\right\rangle = 0
\end{equation}
其中我们引入了
\begin{equation}
{x}_{0} \equiv \sqrt{\frac{\hbar }{m\omega }}
\end{equation}
它设定了谐振子的长度标度. 我们看到其归一化的解为
\begin{equation}
\left\langle {{x}^{\prime } | 0}\right\rangle = \left( \frac{1}{{\pi }^{1/4}\sqrt{{x}_{0}}}\right) \exp \left\lbrack {-\frac{1}{2}{\left( \frac{{x}^{\prime }}{{x}_{0}}\right) }^{2}}\right\rbrack
\end{equation}
我们还可以通过下列计算求得激发态的能量本征函数
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{x}^{\prime } | 1}\right\rangle &= \left\langle {{x}^{\prime }\left| {a}^{ \dagger }\right| 0}\right\rangle = \left( \frac{1}{\sqrt{2}{x}_{0}}\right) \left( {{x}^{\prime } - {x}_{0}^{2}\frac{\d}{\d{x}^{\prime }}}\right) \left\langle {{x}^{\prime } | 0}\right\rangle\\
	\left\langle {{x}^{\prime } | 2}\right\rangle &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\right) \langle {{x}^{\prime }| {( {a}^{ \dagger }) }^{2}| 0}\rangle = \left( \frac{1}{\sqrt{2!}}\right) {\left( \frac{1}{\sqrt{2}{x}_{0}}\right) }^{2}{\left( {x}^{\prime } - {x}_{0}^{2}\frac{\d}{\d{x}^{\prime }}\right) }^{2}\left\langle {{x}^{\prime } | 0}\right\rangle ,\cdots
\end{aligned}
\end{equation}
其通式为
\begin{equation}
\left\langle {{x}^{\prime } | n}\right\rangle = \left( \frac{1}{{\pi }^{1/4}\sqrt{{2}^{n}n!}}\right) \left( \frac{1}{{x}_{0}^{n + 1/2}}\right) {\left( {x}^{\prime } - {x}_{0}^{2}\frac{\d}{\d{x}^{\prime }}\right) }^{n}\exp \left\lbrack {-\frac{1}{2}{\left( \frac{{x}^{\prime }}{{x}_{0}}\right) }^{2}}\right\rbrack
\end{equation}
查看 ${x}^{2}$ 和 ${p}^{2}$ 在基态上的期望是有帮助的. 首先,注意到
\begin{equation}
{x}^{2} = \left( \frac{\hbar }{2m\omega }\right) \left( {{a}^{2} + {a}^{\dagger 2} + {a}^{ \dagger }a + a{a}^{ \dagger }}\right)
\end{equation}
当我们取 ${x}^{2}$ 的期望时,上式中只有最后一项有非零的贡献
\begin{equation}
\left\langle {x}^{2}\right\rangle = \frac{\hbar }{2m\omega } = \frac{{x}_{0}^{2}}{2}
\end{equation}
同样地,
\begin{equation}
\left\langle {p}^{2}\right\rangle = \frac{\hbar {m\omega }}{2}
\end{equation}
由此得出, 动能和势能的期望分别为
\begin{equation}
\left\langle \frac{{p}^{2}}{2m}\right\rangle = \frac{\hbar \omega }{4} = \frac{\langle H\rangle }{2}\text{ 和 }\left\langle \frac{m{\omega }^{2}{x}^{2}}{2}\right\rangle = \frac{\hbar \omega }{4} = \frac{\langle H\rangle }{2}
\end{equation}
这正像维里 (virial) 定理所预期的那样:
\begin{equation}
\langle x\rangle = \langle p\rangle = 0
\end{equation}
它们对于激发态也成立. 因此我们有
\begin{equation}
\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle = \left\langle {x}^{2}\right\rangle = \frac{\hbar }{2m\omega }\text{ 和 }\left\langle {\left( \Delta p\right) }^{2}\right\rangle = \left\langle {p}^{2}\right\rangle = \frac{\hbar {m\omega }}{2}
\end{equation}
而且我们看到不确定度关系以最小不确定度乘积
\begin{equation}
\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle \left\langle {\left( \Delta p\right) }^{2}\right\rangle = \frac{{\hbar }^{2}}{4}
\end{equation}
的形式被满足. 这并不奇怪, 因为基态波函数具有高斯形状. 相比之下, 激发态不确定度的乘积更大一些:
\begin{equation}
\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle \left\langle {\left( \Delta p\right) }^{2}\right\rangle = {\left( n + \frac{1}{2}\right) }^{2}{\hbar }^{2}
\end{equation}
\subsection{谐振子的时间演化}
至此,我们还没有讨论谐振子态右矢或者诸如 $x$ 和 $p$ 等可观测量的时间演化. 我们已经做的一切都是假定在某个瞬时,比如 $t = 0$ ,成立; 而算符 $x, p, a$ 和 ${a}^{ \dagger }$ 都被看作是薛定谔绘景的算符 (在所有时刻) 或者是在 $t = 0$ 时的海森堡绘景的算符. 在本节剩下的部分,我们专门在海森堡绘景中工作,它意味着 $x, p, a$ 和 ${a}^{ \dagger }$ 都是时间相关的,虽然我们没有明显地写成 ${x}^{\left( H\right) }\left( t\right)$ ,等等.

我们知道 $p$ 和 $x$ 的海森堡运动方程为
\begin{equation}
\frac{\d p}{\d t} = - m{\omega }^{2}x
\end{equation}
和
\begin{equation}
\frac{\d x}{\d t} = \frac{p}{m}
\end{equation}
\这一对耦合微分方程等价于 $a$ 和 ${a}^{ \dagger }$ 满足的两个无耦合微分方程,即
\begin{equation}
\frac{\d a}{\d t} = \sqrt{\frac{m\omega }{2\hbar }}\left( {\frac{p}{m} - {i\omega x}}\right) = - {i\omega a}
\end{equation}
和
\begin{equation}
\frac{\d{a}^{ \dagger }}{\d t} = {i\omega }{a}^{ \dagger }
\end{equation}
它们的解是
\begin{equation}
a\left( t\right) = a\left( 0\right) \exp \left( {-{i\omega t}}\right) \text{ 和 }\;{a}^{ \dagger }\left( t\right) = {a}^{ \dagger }\left( 0\right) \exp \left( {i\omega t}\right)
\end{equation}
碰巧的是,正如所必须的那样,这些关系式清楚地表明了,即使是在海森堡绘景, $N$ 和 $H$ 也都是时间无关的算符. 借助于 $x$ 和 $p$ ,我们可以把上式改写为
\begin{equation}
x\left( t\right) + \frac{{ip}\left( t\right) }{m\omega } = x\left( 0\right) \exp \left( {-{i\omega t}}\right) + i\left\lbrack \frac{p\left( 0\right) }{m\omega }\right\rbrack \exp \left( {-{i\omega t}}\right)
\end{equation}
\begin{equation}
x\left( t\right) - \frac{{ip}\left( t\right) }{m\omega } = x\left( 0\right) \exp \left( {i\omega t}\right) - i\left\lbrack \frac{p\left( 0\right) }{m\omega }\right\rbrack \exp \left( {i\omega t}\right)
\end{equation}
令两边的厄米和反厄米部分各自相等, 我们导出
\begin{equation}
x\left( t\right) = x\left( 0\right) \cos {\omega t} + \left\lbrack \frac{p\left( 0\right) }{m\omega }\right\rbrack \sin {\omega t}
\end{equation}
和
\begin{equation}
p\left( t\right) = - {m\omega x}\left( 0\right) \sin {\omega t} + p\left( 0\right) \cos {\omega t}
\end{equation}
看上去,它们的样子与经典运动方程一样. 我们看到, $x$ 和 $p$ 算符恰如它们经典的相似量一样 “振动”.

我们现在给出另一种可选的的推导方式.代替求解海森堡运动方程, 我们尝试求解
\begin{equation}
x\left( t\right) = \exp \left( \frac{iHt}{\hbar }\right) x\left( 0\right) \exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right)
\end{equation}
为此, 我们引入一个非常有用的公式
\begin{equation}
\exp \left( {iG\lambda }\right) A\exp \left( {-{iG\lambda }}\right) = A + {i\lambda }\left\lbrack {G, A}\right\rbrack + \left( \frac{{i}^{2}{\lambda }^{2}}{2!}\right) \left\lbrack {G,\left\lbrack {G, A}\right\rbrack }\right\rbrack+ \cdots + \left( \frac{{i}^{n}{\lambda }^{n}}{n!}\right) \left\lbrack {G\left\lbrack {G,\left\lbrack {G,\cdots \left\lbrack {G, A}\right\rbrack }\right\rbrack }\right\rbrack \cdots \rbrack + \cdots ,}\right
\end{equation}
其中, $G$ 是一个厄米算符, $\lambda$ 是一个实参数. 现在应用这个公式, 我们求得
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&\exp \left( \frac{iHt}{\hbar }\right) x\left( 0\right) \exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right)\\
	&= x\left( 0\right) + \left( \frac{it}{h}\right) \left\lbrack {H, x\left( 0\right) }\right\rbrack + \left( \frac{{i}^{2}{t}^{2}}{2!{\hbar }^{2}}\right) \left\lbrack {H,\left\lbrack {H, x\left( 0\right) }\right\rbrack }\right\rbrack + \cdots
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}

\end{equation}
通过重复使用
\begin{equation}
\left\lbrack {H, x\left( 0\right) }\right\rbrack = \frac{-i\hbar p\left( 0\right) }{m}
\end{equation}
和
\begin{equation}
\left\lbrack {H, p\left( 0\right) }\right\rbrack = i\hbar m{\omega }^{2}x\left( 0\right)
\end{equation}
上式右边的每一项都可以简化为 $x$ 或者简化为 $p$ . 于是,
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\exp \left( \frac{iHt}{\hbar }\right) x\left( 0\right) \exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right) &= x\left( 0\right) + \left\lbrack \frac{p\left( 0\right) }{m}\right\rbrack t - \left( \frac{1}{2!}\right) {t}^{2}{\omega }^{2}x\left( 0\right)- \left( \frac{1}{3!}\right) \frac{{t}^{3}{\omega }^{2}p\left( 0\right) }{m} + \cdots\\
	&= x\left( 0\right) \cos {\omega t} + \left\lbrack \frac{p\left( 0\right) }{m\omega }\right\rbrack \sin {\omega t}
\end{aligned}
\end{equation}
从刚才推出的式子,可能会诱使人们得出结论: $\langle x\rangle$ 和 $\langle p\rangle$ 总是以角频率 $\omega$ 振动. 然而,这个推断是不对的. 取任何一个由确定的 $n$ 标记的能量本征态,因为算符 $x\left( 0\right)$ 和 $p\left( 0\right)$ 使 $n$ 改变 $\pm 1$ ,且 $|n\rangle$ 和 $|n \pm 1\rangle$ 是正交的,期望 $\langle n | x\left( t\right) | n\rangle$ 为零. 这一点无疑可从我们早些时候得到的结论 (参见第 2.1 节): 即一个可观测量对一个定态所取的期望不随时间改变得到. 要观测到像经典振子一样的振动, 我们必须看一看诸如
\begin{equation}
|\alpha \rangle = {c}_{0}\left| {0\rangle + {c}_{1}}\right| 1\rangle
\end{equation}
这样的能量本征态的叠加态. $x\left( t\right)$ 对于上式的期望确实振动,这一点读者可以很容易证明.

我们已经看到,一个能量本征态的行为并不像经典振子,就 $x$ 和 $p$ 的振动的期望而言,不管 $n$ 可能有多大. 逻辑上可以问: 我们怎样才能构造一个能量本征态的叠加态,它能最好地模拟经典振子呢? 用波动力学的语言讲, 我们想要一个这样的波包, 它来回地反弹而形状不弥散. 结果表明,由一般具有复本征值 $\lambda$ 的非厄米湮灭算符 $a$ 的本征值方程
\begin{equation}
a\left| {\lambda \rangle = \lambda }\right| \lambda \rangle 
\end{equation}
定义的相干态的确满足上述的要求. 这个相干态有许多其他不寻常的性质:
\begin{property}
当把它表示为能量（或 $N$ ）的本征态叠加时
\begin{equation}
	| {\lambda \rangle = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }f\left( n\right) }| n\rangle
\end{equation}
${\left| f\left( n\right) \right| }^{2}$ 对 $n$ 的分布是关于某个平均值 $\bar{n}$ 的泊松型分布
\begin{equation}
	{\left| f\left( n\right) \right| }^{2} = \left( \frac{{\bar{n}}^{n}}{n!}\right) \exp \left( {-\bar{n}}\right)
\end{equation}
[平均值为 $\mu$ 的、整数阶 $n$ 的泊松分布为 ${P}_{n}\left( \mu \right) = {e}^{-\mu }{\mu }^{n}/n!$]
\end{property}
\begin{property}
它可以通过把振子基态平移某个有限距离得到.
\end{property}
\begin{property}
它在所有的时间都满足最小不确定度乘积关系.
\end{property}
\section{薛定谔波动方程}
\subsection{时间相关的波函数}
我们现在转向薛定谔绘景,并考查在 $x$ 表象中 $\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 的时间演化. 换句话说,我们的任务是研究波函数
\begin{equation}
\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) = \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
作为时间函数的行为,其中 $\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 是薛定谔绘景中时刻 $t$ 的一个态右矢,而 $\left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\right|$ 是一个时间无关的本征值为 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的位置本征左矢. 取哈密顿算符为
\begin{equation}
H = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} + V\left( \mathbf{x}\right)
\end{equation}
位势 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 是一个厄米算符. 在 $\mathbf{x}$ 表象我们有
\begin{equation}
\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }\left| {V\left( \mathbf{x}\right) }\right| {\mathbf{x}}^{\prime }}\right\rangle = V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) {\delta }^{3}\left( {{\mathbf{x}}^{\prime } - {\mathbf{x}}^{\prime \prime }}\right)
\end{equation}
在这个意义上它还是定域的,其中 $V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 是 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的一个实函数. 在本书稍后一些,我们将考虑更复杂的哈密顿量:一个时间相关的 $V\left( {\mathbf{x}, t}\right)$ ; 一个非定域但可分离的势,其中把上式的右边用 ${v}_{1}\left( {\mathbf{x}}^{\prime \prime }\right) {v}_{2}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 代替; 一个形为 $\mathbf{p} \cdot \mathbf{A} + \mathbf{A} \cdot \mathbf{p}$ 的动量相关相互作用,其中的 $\mathbf{A}$ 是电动力学中的矢量势,等等.

现在我们推导薛定谔时间相关波动方程. 首先在 $\mathbf{x}$ 表象写出态右矢的薛定谔方程:
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }\left| H\right| \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
其中我们用到了在薛定谔绘景中位置本征左矢不随时间变化的事实.我们可以把动能对上式右边的贡献写成
\begin{equation}
\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }| \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m}| \alpha ,{t}_{0};t}\rangle = - \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
至于 $V\left( \mathbf{x}\right)$ ,我们只利用
\begin{equation}
\left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\right| V\left( \mathbf{x}\right) = \left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\right| V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)
\end{equation}
其中 $V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 不再是一个算符. 把所有的这一切结合在一起,我们推出
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = - \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle + V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
我们认出它就是著名的薛定谔时间相关波动方程, 通常写作
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) = - \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2}\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) + V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right)
\end{equation}
在波动方程的基础上建立的量子力学称为波动力学. 这个方程事实上是许多量子力学教科书的出发点. 然而, 在我们的形式框架中, 它只是在 $x$ 基中明显写出的态右矢的薛定谔方程.
\subsection{时间无关波动方程}
我们现在推导能量本征函数满足的偏微分方程. 在 2.1 节我们证明了定态的时间依赖关系由 $\exp \left( {-i{E}_{{a}^{\prime }}t/\hbar }\right)$ 给出. 这使我们能够把它的波函数写成
\begin{equation}
\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime },{t}_{0};t}\right\rangle = \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle \exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{equation}
该式可以理解为,初始时制备该系统处于 $A$ 和 $H$ 的共同本征态,其本征值分别为 ${a}^{\prime }$ 和 ${E}_{{a}^{\prime }}$ . 现在让我们把式子代入时间相关的薛定谔方程. 之后我们有
\begin{equation}
- \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }\left| {a}^{\prime }\right\rangle + V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle = {E}_{{a}^{\prime }}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle }\right\rangle
\end{equation}
这是一个能量本征值为 ${E}_{{a}^{\prime }}$ 的能量本征函数 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle$ 所满足的偏微分方程. 实际上,在波动力学中,哈密顿量算符是由 $\mathbf{x}$ 和 $\mathbf{p}$ 的函数给出的,没有必要显式地表明与 $H$ 对易的可观测量 $A$ ,因为我们总可以把 $A$ 选成是与 $H$ 本身一致的、可观测量 $\mathbf{x}$ 和 $\mathbf{p}$ 的函数. 因此,我们可以不再提到 ${a}^{\prime }$ ,而简单地把上式写成能量本征函数 ${u}_{E}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 满足的偏微分方程
\begin{equation}
- \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2}{u}_{E}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) + V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) {u}_{E}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) = E{u}_{E}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)
\end{equation}
为了求解这个式子, 必须强加一些边界条件. 假定我们寻求具有
\begin{equation}
E < \mathop{\lim }\limits_{{\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right| \rightarrow \infty }}V\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)
\end{equation}
性质的解,其中该不等式对沿任何方向的 $\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right| \rightarrow \infty$ 都成立. 在这种情况下将被使用的适宜的边界条件为
\begin{equation}
{u}_{E}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \rightarrow 0\text{ 当 }\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right| \rightarrow \infty
\end{equation}
物理上, 这意味着粒子被束缚或被禁闭在一个有限的空间区域内. 我们从偏微分方程理论知道,在边界条件约束下,式子只对 $E$ 值的分立集合有非平凡的解. 在这个意义上, 时间无关的薛定谔方程产生了能级的量子化. 一旦写出了偏微分方程, 则求解微观物理系统能级的问题就像求解振动的弦或膜的特征频率一样简单. 在这两种情况下, 我们都是求解数学物理的边值问题.

我们假定, 本书的读者具有求解时间相关和时间无关波动方程的一些经验.也就是常见量子力学书往往要花一整章来解决,这里直接略过了.
\subsection{波函数的解释}
我们现在转而讨论波函数的物理解释. 在前面,我们评述了 ${\left| \psi \right| }^{2}$ 的概率解释,这种解释源于把 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 看作是 $\left. {| \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 用位置本征右矢 $\left\{ \left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 展开的系数. 因此,由
\begin{equation}
\rho \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) = {\left| \psi \left( {\mathbf{x}}^{\prime }, t\right) \right| }^{2} = {\left| \left\langle {\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t\right\rangle \right| }^{2}
\end{equation}
定义的量 $\rho \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right)$ ,在波动力学中被视为概率密度. 具体地说,当我们使用一个探测器确认在 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 附近一个小体积元 ${\d}^{3}{x}^{\prime }$ 内存在粒子时,在 $t$ 时刻记录到一个肯定结果的概率由 $\rho \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) {\d}^{3}{x}^{\prime }$ 给出.

在本节余下的部分中,因为位置算符将不出现,我们用 $\mathbf{x}$ 取代 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ . 利用薛定谔时间相关波动方程, 可以直接推导出连续性方程
\begin{equation}
\frac{\partial \rho }{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{j} = 0
\end{equation}
其中 $\rho \left( {\mathbf{x}, t}\right)$ 像前面一样代表 ${\left| \psi \right| }^{2}$ ,而 $\mathbf{j}\left( {\mathbf{x}, t}\right)$ 称作概率流,由下式给出
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\mathbf{j}\left( {\mathbf{x}, t}\right) &= - \left( \frac{i\hbar }{2m}\right) \left\lbrack {{\psi }^{ * }\nabla \psi - \left( {\nabla {\psi }^{ * }}\right) \psi }\right\rbrack\\
	&= \left( \frac{\hbar }{m}\right) \operatorname{Im}\left( {{\psi }^{ * }\nabla \psi }\right)
\end{aligned}
\end{equation}
位势 $V$ 的实数性（或算符 $V$ 的厄米性）在我们求得上述结果时起着决定性作用. 相反, 一个复的位势可唯象地解释一个粒子的消失, 这样的位势经常用在核反应中, 在那里入射的粒子被原子核吸收了.

我们可以凭直觉预期概率流 $\mathbf{j}$ 与动量相关. 对于全空间积分的 $\mathbf{j}$ 来说,情况的确如此. 由上式我们求得
\begin{equation}
\int {\d}^{3}x\mathbf{j}\left( {\mathbf{x}, t}\right) = \frac{\langle \mathbf{p}{\rangle }_{t}}{m}
\end{equation}
其中 $\langle \mathbf{p}{\rangle }_{t}$ 是动量算符在 $t$ 时刻的期望.

上面的连续性方程让人想起流体力学中的连续性方程, 它描述流体在一个无源、无漏区域的流体动力学流动的特征. 的确,历史上薛定谔是最早的一个把 ${\left| \psi \right| }^{2}$ 解释为实际物质密度,或者把 $e{\left| \psi \right| }^{2}$ 解释为实际电荷密度的人. 如果我们采纳了这样的观点,就会把我们引导到某些奇异的结果.
为了理解波函数的物理意义, 把它写成
\begin{equation}
\psi \left( {\mathbf{x}, t}\right) = \sqrt{\rho \left( {\mathbf{x}, t}\right) }\exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {\mathbf{x}, t}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
其中 $S$ 为实的并且 $\rho > 0$ ,对于 $\mathbf{x}$ 和 $t$ 的任何一个复函数总可以这么写. $\rho$ 的意义已经给出了. $S$ 的物理意义又是什么呢? 注意到
\begin{equation}
{\psi }^{ * }\nabla \psi = \sqrt{\rho }\nabla \left( \sqrt{\rho }\right) + \left( \frac{i}{\hbar }\right) \rho \nabla S
\end{equation}
我们可以把概率流写成
\begin{equation}
\mathbf{j} = \frac{\rho \nabla S}{m}
\end{equation}
我们现在看到这个波函数具有比把 ${\left| \psi \right| }^{2}$ 视为概率密度更多的内涵,相位 $S$ 的梯度包含一个极为重要的信息. 从上面的式子可见, 波函数相位的空间变化描绘了概率流的特征, 相位变化越剧烈,概率流越强.在某点$\mathbf{x}$ 处 $\mathbf{j}$ 的方向可以看作是通过该点的等相位面的法线. 在特别简单的平面波 (动量本征函数) 的例子中
\begin{equation}
\psi \left( {\mathbf{x}, t}\right) \propto \exp \left( {\frac{i\mathbf{p} \cdot \mathbf{x}}{\hbar } - \frac{iEt}{\hbar }}\right) 
\end{equation}
其中 $\mathbf{p}$ 代表动量算符的本征值. 所有的结果都是显然的,因为
\begin{equation}
\nabla S = \mathbf{p}
\end{equation}
更一般地讲,使人感兴趣的是把 $\nabla S/m$ 看作是某种 “速度”,
\begin{equation}
\text{``\textbf{v}"}= \frac{\nabla S}{m}
\end{equation}
而且把连续性方程写成
\begin{equation}
\frac{\partial \rho }{\partial t} + \nabla \cdot \left( {{\rho }^{\prime \prime }{\mathbf{v}}^{\prime \prime }}\right) = 0
\end{equation}
它恰与流体动力学相同. 然而,我们愿意提醒读者不要太拘泥于字面上把 $\mathbf{j}$ 解释为 $\rho$ 乘以在空间每一点定义的速度, 因为位置与速度的同时精确测量必然会破坏不确定度原理.
\subsection{经典极限}
我们现在讨论波动力学的经典极限. 首先,我们把写成 (2.4.18) 式形式的 $\psi$ 代入到时间相关波动方程的两边. 直接求微商导致
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&- \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right)\times \left\lbrack {{\nabla }^{2}\sqrt{\rho } + \left( \frac{2i}{\hbar }\right) \left( {\nabla \sqrt{\rho }}\right) \cdot \left( {\nabla S}\right) - \left( \frac{1}{{\hbar }^{2}}\right) \sqrt{\rho }{\left| \nabla S\right| }^{2} + \left( \frac{i}{\hbar }\right) \sqrt{\rho }{\nabla }^{2}S}\right\rbrack + \sqrt{\rho }V\\
	&= i\hbar \left\lbrack {\frac{\partial \sqrt{\rho }}{\partial t} + \left( \frac{i}{\hbar }\right) \sqrt{\rho }\frac{\partial S}{\partial t}}\right\rbrack
\end{aligned}
\end{equation}
至此一切都是精确的. 现在让我们假定,在某种意义上,可以把 $h$ 看成一个小量. 这种近似的精确物理意义现在还不明显, 稍后我们还要回到这一点, 但是让我们假定
\begin{equation}
\hbar \left| {{\nabla }^{2}S}\right| \ll {\left| \nabla S\right| }^{2}
\end{equation}
等等. 接着我们可以收集式中那些不显含 $\hbar$ 的项,得到一个 $S$ 满足的非线性偏微分方程:
\begin{equation}
\frac{1}{2m}{\left| \nabla S\left( \mathbf{x}, t\right) \right| }^{2} + V\left( \mathbf{x}\right) + \frac{\partial S\left( {\mathbf{x}, t}\right) }{\partial t} = 0
\end{equation}
我们看到该式正是最早于 1836 年写出的经典力学中的哈密顿-雅可比 (Hamilton-Jacobi) 方程,其中 $\mathrm{S}\left( {\mathbf{x}, t}\right)$ 是哈密顿主函数. 因此,在 $\hbar \rightarrow 0$ 的极限下,经典力学被包含在薛定谔波动力学中就不奇怪了. 我们有一个关于波函数相位的半经典解释: $h$ 乘以相位等于哈密顿主函数,只要 $\hbar$ 可被视为一个小量.

现在让我们来看看一个有着时间依赖关系 $\exp \left( {-{iEt}/\hbar }\right)$ 的定态. 这种时间依赖关系可由这样的事实预料到, 即对于具有一个恒定哈密顿量的经典系统, 哈密顿量主函数是可分离的:
\begin{equation}
S\left( {x, t}\right) = W\left( x\right) - {Et}
\end{equation}
其中 $W\left( x\right)$ 称为哈密顿特征函数. 随着时间推移, $S$ 为常数的曲面向前推移, 很像波动光学中相位恒定的曲面——波前的推移. 经典哈密顿-雅可比理论中的动量由下式给出
\begin{equation}
{\mathbf{P}}_{\text{经典 }} = \nabla S = \nabla W
\end{equation}
它与前面我们已确认 $\nabla S/m$ 为某类速度是一致的. 在经典力学中,速度矢量是粒子轨道的切线, 因此作为结果, 我们通过连续地追踪速度矢量的方向就可以追踪这条轨道. 粒子的轨道就像几何光学中的一条光线,因为追踪轨道的 $\nabla S$ 垂直于由常数 $S$ 定义的波前. 在这个意义上, 几何光学对波动光学, 就如同经典力学对波动力学.

事后来看, 人们或许感到好奇, 为什么这种光-力学类比在十九世纪没被充分探讨. 理由就在于没有任何动机把哈密顿主函数看作某个传播波的相位. 直到二十世纪二十年代, 一个物质粒子的波动性才变得清晰. 此外, 由于量纲的原因必须参与进来的作用量的基本单位 $\hbar$ 在十九世纪的物理学中也还没有出现.
\section{薛定谔波动方程的基本解}
在这一节, 我们选择了一些例子, 它们诠释了当代物理学, 并且/或者将对本书以后的几章是有用的.
\subsection{三维自由粒子}
$V\left( \mathbf{x}\right) = 0$ 的情况有重要意义. 这里我们将在三维情况下利用笛卡儿坐标考虑薛定谔方程的解.方程变成
\begin{equation}
{\nabla }^{2}{u}_{E}\left( \mathbf{x}\right) = - \frac{2mE}{{\hbar }^{2}}{u}_{E}\left( \mathbf{x}\right)
\end{equation}
定义一个矢量 $\mathbf{k}$ ,使
\begin{equation}
{\mathbf{k}}^{2} = {k}_{x}^{2} + {k}_{y}^{2} + {k}_{z}^{2} \equiv \frac{2mE}{{\hbar }^{2}} = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{{\hbar }^{2}}
\end{equation}
这就是说, $\mathbf{p} = \hbar \mathbf{k}$ . 利用所谓的 “分离变量” 技术,微分方程可以很容易求解. 取
\begin{equation}
{u}_{E}\left( \mathbf{x}\right) = {u}_{x}\left( x\right) {u}_{y}\left( y\right) {u}_{z}\left( z\right)
\end{equation}
我们得到
\begin{equation}
\left\lbrack {\frac{1}{{u}_{x}}\frac{{\d}^{2}{u}_{x}}{\d {x}^{2}} + {k}_{x}^{2}}\right\rbrack + \left\lbrack {\frac{1}{{u}_{y}}\frac{{\d}^{2}{u}_{y}}{\d{y}^{2}} + {k}_{y}^{2}}\right\rbrack + \left\lbrack {\frac{1}{{u}_{z}}\frac{{\d}^{2}{u}_{z}}{\d{z}^{2}} + {k}_{z}^{2}}\right\rbrack = 0
\end{equation}
这导致三个单独的平面波解: ${u}_{w}\left( w\right) = {c}_{w}{e}^{i{k}_{w}w}$ ,其中 $w = x, y, z$ . 注意对于 $\pm {k}_{w}$ 值,人们得到相同的能量 $E$ .

把这些解收集起来并与归一常数组合在一起, 我们得到
\begin{equation}
{u}_{E}\left( \mathbf{x}\right) = {c}_{x}{c}_{y}{c}_{z}{e}^{i{k}_{x}x + i{k}_{y}y + i{k}_{z}z} = C{e}^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{x}}
\end{equation}
归一常数 $C$ 呈现出通常遇到的困难,我们一般利用 $\delta$ 函数的归一条件来进行处理. 然而, 在很多情况下, 最方便的是利用一个 “大箱子” 归一化, 在那里整个空间被包含在边长为 $L$ 的立方体中. 我们在箱子上强加周期边界条件,从而求得一个有限的归一常数 $C$ . 对任何实际的计算,我们只要在计算末尾让箱子的大小 $L \rightarrow \infty$ 即可.

强加了条件 ${u}_{x}\left( {x + L}\right) = {u}_{x}\left( x\right)$ ,我们就有 ${k}_{x}L = {2\pi }{n}_{x}$ ,其中 ${n}_{x}$ 是整数. 这就是说,
\begin{equation}
{k}_{x} = \frac{2\pi }{L}{n}_{x},\;{k}_{y} = \frac{2\pi }{L}{n}_{y},\;{k}_{z} = \frac{2\pi }{L}{n}_{z}
\end{equation}
而归一化的判据变成
\begin{equation}
1 = \int_{0}^{L}{\d x}\int_{0}^{L}{\d y}\int_{0}^{L}{\d z}{u}_{E}^{ * }\left( \mathbf{x}\right) {u}_{E}\left( \mathbf{x}\right) = {L}^{3}{\left| C\right| }^{2}
\end{equation}
在这种情况下, $C = 1/{L}^{3/2}$ 而
\begin{equation}
{u}_{E}\left( \mathbf{x}\right) = \frac{1}{{L}^{3/2}}{e}^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{x}}
\end{equation}
能量的本征值是
\begin{equation}
E = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} = \frac{{\hbar }^{2}{\mathbf{k}}^{2}}{2m} = \frac{{\hbar }^{2}}{2m}{\left( \frac{2\pi }{L}\right) }^{2}\left( {{n}_{x}^{2} + {n}_{y}^{2} + {n}_{z}^{2}}\right)
\end{equation}
我们早先提到过的六重简并对应于 $\left( {\pm {n}_{x}, \pm {n}_{y}, \pm {n}_{z}}\right)$ 的六种组合,但是实际上简并度可能要大得多,因为,在某些情况下,存在着 ${n}_{x},{n}_{y}$ 和 ${n}_{z}$ 的各种组合,它们都能给出相同的 $E$ . 事实上,在 $L$ 非常大的 (实际的) 极限下,可能会有大量的 $N$ 的状态,能量都在 $E$ 到 $E + {\d E}$ 之间. 这个 “态密度” ${\d N}/{\d E}$ 对含有自由粒子过程的计算是一个重要的量.

为了计算态密度,设想 $\mathbf{k}$ 空间中的一个球壳,其半径为 $\left| \mathbf{k}\right| = {2\pi }\left| \mathbf{n}\right| /L$ ,厚度为 $d\left| \mathbf{k}\right| = {2\pi d}\left| \mathbf{n}\right| /L$ . 在这个球壳内的所有的态都具有能量 $E = {\hbar }^{2}{\mathbf{k}}^{2}/{2m}$ . 在这个球壳内态的数目 ${\d N}$ 为 ${4\pi }{\mathbf{n}}^{2}d\left| \mathbf{n}\right|$ . 因此
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\frac{\d N}{\d E} &= \frac{{4\pi }{\mathbf{n}}^{2}d\left| \mathbf{n}\right| }{{\hbar }^{2}\left| \mathbf{k}\right| d\left| \mathbf{k}\right| /m} = \frac{4\pi }{{\hbar }^{2}}m{\left( \frac{L}{2\pi }\right) }^{2}\left| \mathbf{k}\right| \frac{L}{2\pi }\\
	&= \frac{{m}^{3/2}{E}^{1/2}{L}^{3}}{\sqrt{2}{\pi }^{2}{\hbar }^{3}}
\end{aligned}
\end{equation}
在一个典型的 “真实” 计算中,态密度将被乘以某个含有 ${u}_{E}^{ * }\left( \mathbf{x}\right) {u}_{E}\left( \mathbf{x}\right)$ 的概率. 在这种情况下,因子 ${L}^{3}$ 将被明显地消掉了,因此极限 $L \rightarrow \infty$ 就没有意义了. 这种 “大箱子” 归一化也产生了概率流的正确答案. 用这个归一化重写式子, 我们有
\begin{equation}
\psi \left( {\mathbf{x}, t}\right) = \frac{1}{{L}^{3/2}}\exp \left( {\frac{i\mathbf{p} \cdot \mathbf{x}}{\hbar } - \frac{iEt}{\hbar }}\right)
\end{equation}
在这种情况下我们发现
\begin{equation}
\mathbf{j}\left( {\mathbf{x}, t}\right) = \frac{\hbar }{m}\operatorname{Im}\left( {{\psi }^{ * }\nabla \psi }\right) = \frac{\hbar \mathbf{k}}{m}\frac{1}{{L}^{3}} = \mathbf{v}\rho
\end{equation}
其中 $\rho = 1/{L}^{3}$ 的确是概率密度.
\subsection{简谐振子}
我们看到了 $V\left( x\right) = m{\omega }^{2}{x}^{2}/2$ 情况的一个漂亮的解,它给出了能量本征值,本征态和波函数. 这里, 我们演示一种不同的方法求解这个微分方程
\begin{equation}
- \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\frac{{\d}^{2}}{\d {x}^{2}}{u}_{E}\left( x\right) + \frac{1}{2}m{\omega }^{2}{x}^{2}{u}_{E}\left( x\right) = E{u}_{E}\left( x\right)
\end{equation}
我们的方法将引入\textbf{生成函数}的概念, 这是一个在许多微分本征值问题的处理中见到的普遍有用的技术.

首先,将式子用一个无量纲的位置变量 $y \equiv x/{x}_{0}$ 做变量变换,其中 ${x}_{0} \equiv$ $\sqrt{\hbar /{m\omega }}$ . 再引进一个无量纲的能量变量 $\varepsilon \equiv {2E}/\hbar \omega$ . 因此,我们需要求解的微分方程变成
\begin{equation}
\frac{{\d}^{2}}{\d{y}^{2}}u\left( y\right) + \left( {\varepsilon - {y}^{2}}\right) u\left( y\right) = 0
\end{equation}
对于 $y \rightarrow \pm \infty$ ,解必须趋向于零; 否则波函数不是可归一的,因而是非物理的. 微分方程 ${w}^{\prime \prime }\left( y\right) - {y}^{2}w\left( y\right) = 0$ 有解 $w\left( y\right) \propto \exp \left( {\pm {y}^{2}/2}\right)$ ,所以我们不得不选负号. 然后,通过取
\begin{equation}
u\left( y\right) = h\left( y\right) {e}^{-{y}^{2}/2}
\end{equation}
“消除” 波函数的渐近行为,其中,函数 $h\left( y\right)$ 满足微分方程
\begin{equation}
\frac{{\d}^{2}h}{\d{y}^{2}} - {2y}\frac{\d h}{\d y} + \left( {\varepsilon - 1}\right) h\left( y\right) = 0
\end{equation}
到此为止, 我们一直遵循简谐振子的传统解法, 它在很多教科书中都可以找到. 典型的做法是,人们现在会寻找 $h\left( y\right)$ 的级数解,而且发现,仅当这个级数中断,一个可归一的解才是可能的.人们通过强加 $\varepsilon - 1$ 是非负偶整数 ${2n}, n = 0,1,2,\cdots$ 的条件迫使它中断. 然后, 使用得到的多项式 ${h}_{n}\left( y\right)$ 写出这个解. 当然, $\varepsilon - 1 = {2n}$ 等价于 $E = \left( {n + \frac{1}{2}}\right) \hbar \omega$ ,即量子化关系.

让我们采用一种不同的方法. 考虑由 “生成函数” $g\left( {x, t}\right)$ 通过
\begin{equation}
\begin{aligned}
	g\left( {x, t}\right) &\equiv {e}^{-{t}^{2} + {2tx}}\\
	&\equiv \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!}
\end{aligned}
\end{equation}
定义的 “厄米 (Hermite) 多项式”\footnote{在数学物理方法的课上我们常称其为厄尔米特多项式} ${H}_{n}\left( x\right) .{H}_{n}\left( x\right)$ 的某些性质显而易见. 例如, ${H}_{0}\left( x\right)= 1$ . 再有,因为
\begin{equation}
g\left( {0, t}\right) = {e}^{-{t}^{2}} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{\left( -1\right) }^{n}}{n!}{t}^{2n}
\end{equation}
显然,若 $n$ 为奇数,则 ${H}_{n}\left( 0\right) = 0$ ,因为这个级数仅含有 $t$ 的偶次幂. 另一方面,如果限于偶数值的 $n$ ,则有
\begin{equation}
g\left( {0, t}\right) = {e}^{-{t}^{2}} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{\left( -1\right) }^{\left( n/2\right) }}{\left( {n/2}\right) !}{t}^{n} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }\frac{{\left( -1\right) }^{\left( n/2\right) }}{\left( {n/2}\right) !}\frac{n!}{n!}{t}^{n} 
\end{equation}
所以 ${H}_{n}\left( 0\right) = {\left( -1\right) }^{n/2}n!/\left( {n/2}\right) !$ . 并且,因为 $g\left( {-x, t}\right)$ 仅反转 $t$ 的奇次幂项的符号,故 ${H}_{n}\left( {-x}\right) = {\left( -1\right) }^{n}{H}_{n}\left( x\right) .$

我们可以取 $g\left( {x, t}\right)$ 的微商,并使用在它们与它们的微商之间的递推关系来构建厄米多项式. 这个技巧就是, 我们可以对生成函数的解析形式或级数形式求微商, 然后比较所得的结果. 例如, 如果我们对解析形式求微商, 则
\begin{equation}
\frac{\partial g}{\partial x} = {2tg}\left( {x, t}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }2{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n + 1}}{n!} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }2\left( {n + 1}\right) {H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n + 1}}{\left( {n + 1}\right) !}
\end{equation}
其中, 在取微商之后, 我们插入了生成函数的级数定义. 另一方面, 我们可以直接取级数形式的微商, 在这种情况下有
\begin{equation}
\frac{\partial g}{\partial x} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{H}_{n}^{\prime }\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!}
\end{equation}
比较给出
\begin{equation}
{H}_{n}^{\prime }\left( x\right) = {2n}{H}_{n - 1}\left( x\right)
\end{equation}

以下是我们构建厄米多项式所需的足够的信息
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&&&{H}_{0}\left( x\right) = 1\\
	&\text{于是}{H}_{1}^{\prime }\left( x\right) = 2,&\text{因此}&{H}_{1}\left( x\right) = {2x}\\
	&\text{于是}{H}_{2}^{\prime }\left( x\right) = {8x},&\text{因此}&{H}_{2}\left( x\right) = 4{x}^{2} - 2\\
	&\text{于是}{H}_{3}^{\prime }\left( x\right) = {24}{x}^{2} - {12},&\text{因此}&{H}_{3}\left( x\right) = 8{x}^{3} - {12x}\\
	&&\vdots&
\end{aligned}
\end{equation}
至此为止, 这只是一个奇妙的数学练习. 要看到为什么它与简谐振子有关, 考虑生成函数对 $t$ 的微商. 如果我们从解析形式开始,则
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\frac{\partial g}{\partial t} &= - {2tg}\left( {x, t}\right) + {2xg}\left( {x, t}\right)\\
	&= - \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }2{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n + 1}}{n!} + \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{2x}{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!}\\
	&= - \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{2n}{H}_{n - 1}\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!} + \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{2x}{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!}
\end{aligned}
\end{equation}
或者, 如果我们微商级数形式, 则我们有
\begin{equation}
\frac{\partial g}{\partial t} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }n{H}_{n}\left( x\right) \frac{{t}^{n - 1}}{n!} = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }{H}_{n + 1}\left( x\right) \frac{{t}^{n}}{n!}
\end{equation}
相比较, 给出递推关系
\begin{equation}
{H}_{n + 1}\left( x\right) = {2x}{H}_{n}\left( x\right) - {2n}{H}_{n - 1}\left( x\right)
\end{equation}
我们把它与厄米多项式组合在一起, 得到
\begin{equation}
\begin{aligned}
	{H}^{\prime \prime }_{n}\left( x\right) &= {2n} \cdot 2\left( {n - 1}\right) {H}_{n - 2}\left( x\right)\\
	&= {2n}\left\lbrack {{2x}{H}_{n - 1}\left( x\right) - {H}_{n}\left( x\right) }\right\rbrack\\
	&= {2x}{H}_{n}^{\prime }\left( x\right) - {2n}{H}_{n}\left( x\right)
\end{aligned}
\end{equation}
换句话说, 厄米多项式满足微分方程
\begin{equation}
{H}_{n}^{\prime \prime }\left( x\right) - {2x}{H}_{n}^{\prime }\left( x\right) + {2n}{H}_{n}\left( x\right) = 0
\end{equation}
其中, $n$ 是个非负整数.这就是说, 简谐振子的波函数由下式给出
\begin{equation}
{u}_{n}\left( x\right) = {c}_{n}{H}_{n}\left( {x\sqrt{\frac{m\omega }{\hbar }}}\right) {e}^{-{mw}{x}^{2}/{2h}}
\end{equation}
至多差一个归一化常数 ${c}_{n}$ . 这个常数可以从正交关系
\begin{equation}
\int_{-\infty }^{\infty }{\d x}{H}_{n}\left( x\right) {H}_{m}\left( x\right) {e}^{-{x}^{2}} = {\pi }^{1/2}{2}^{n}n!{\delta }_{mn}
\end{equation}
确定, 该式很容易利用生成函数证明.

生成函数具有实用性, 它远超出我们这里的有限应用范围. 尤其是, 很多源于求解不同位势的薛定谔方程的正交多项式都可以从生成函数推导出来.我们鼓励有兴趣的读者可从许多\textbf{优秀的}数学物理教科书中任选一本继续研习,或者去听一位\textbf{优秀的}老师的数学物理方法的课程.

\section{传播子和费曼路径积分}
\subsection{波动力学中的传播子}
在 2.1 节我们指出了,一旦我们把初始右矢借助一个与 $H$ 对易的可观测量的本征右矢展开, 具有时间无关哈密顿量的最普遍的时间演化问题是如何求解的. 让我们把这种说法翻译成波动力学语言. 我们开始有
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle &= \exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack \left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle\\
	&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left| {a}^{\prime }\right\rangle \left\langle {{a}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0}}\right\rangle \exp \left\lbrack \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{aligned}
\end{equation}
把上式的两边都左乘 $\left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\right|$ ,我们有
\begin{equation}
\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right| \alpha ,{t}_{0};t\rangle = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle \left\langle {{a}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0}}\right\rangle \exp \left\lbrack \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
它具有如下的形式
\begin{equation}
\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) {u}_{{a}^{\prime }}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \exp \left\lbrack \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
其中
\begin{equation}
{u}_{{a}^{\prime }}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) = \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle
\end{equation}
表示本征值为 ${a}^{\prime }$ 的算符 $A$ 的本征函数. 还要注意
\begin{equation}
\left\langle {{a}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0}}\right\rangle = \int {\d}^{3}{x}^{\prime }\left\langle {{a}^{\prime } | {\mathbf{x}}^{\prime }}\right\rangle \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0}}\right\rangle
\end{equation}
看得出来, 该式就是波动力学中求初态展开系数的常用规则
\begin{equation}
{c}_{{a}^{\prime }}\left( {t}_{0}\right) = \int {\d}^{3}{x}^{\prime }{u}_{{a}^{\prime }}^{ * }\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)
\end{equation}
上述这一切应当是简单而且熟悉的. 现在这两个式子一起还可以视为某种积分算符作用于初始波函数上产生终态波函数
\begin{equation}
\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t}\right) = \int {\d}^{3}{x}^{\prime }K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) \psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)
\end{equation}
这里的这个积分算符的核, 称为波动力学中的\textbf{传播子}, 由下式给出
\begin{equation}
K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }\left| {a}^{\prime }\right\rangle \left\langle {{a}^{\prime } | {\mathbf{x}}^{\prime }}\right\rangle \exp \left\lbrack \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack }\right\rangle
\end{equation}
在任何已知的问题中传播子只依赖于位势而不依赖于初始波函数.一旦能量本征函数和它们的本征值给定, 就可以把它构造出来.

显然,如果已知 $K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ ,且初始时给定了 $\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ ,则完全可以预言波函数的时间演化. 在这个意义上, 薛定谔的波动力学是一个完美的因果理论. 只要系统保持不受扰动, 受某个位势约束的波函数的时间演化, 就像经典力学中任何其他的现象一样是 “确定性的”. 唯一独特的地方, 如果有的话, 就是当一次测量介入时, 波函数以一个不可控制的方式突然变成被测可观测量的本征函数中的一个.

传播子有两个性质值得在这里指明. 首先,对于 $t > {t}_{0}, K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ 满足以 ${\mathbf{x}}^{\prime \prime }$ 和 $t$ 为变量、而 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 和 ${t}_{0}$ 取固定值的薛定谔时间相关波动方程. 这一点从上式看是很明显的,因为 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime } | {a}^{\prime }}\right\rangle \exp \left\lbrack {-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) /\hbar }\right\rbrack$ 作为与 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right) | {a}^{\prime }\rangle$ 相对应的波函数,满足波动方程. 第二,
\begin{equation}
\mathop{\lim }\limits_{{t \rightarrow {t}_{0}}}K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) = {\delta }^{3}\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime } - {\mathbf{x}}^{\prime }}\right)
\end{equation}
该式也是显然的. 当 $t \rightarrow {t}_{0}$ 时,由于 $\left\{ \left| {a}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 的完备性,式子的求和正好约化为 $\left\langle {\mathbf{x}}^{\prime \prime }\right.$ $\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right\rangle$ .

由于这两个性质,作为 ${\mathbf{x}}^{\prime \prime }$ 函数的传播子,就是一个在较早的某时刻 ${t}_{0}$ 精确定位于 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的粒子在 $t$ 时刻的波函数. 的确,注意到该式还可以写成
\begin{equation}
K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) = \langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }\left| {\exp \left\lbrack \frac{-{iH}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack }\right| {\mathbf{x}}^{\prime }}\rangle
\end{equation}
其中时间演化算符作用在 $\left| {\mathbf{x}}^{\prime }\right\rangle$ 上恰好是 ${t}_{0}\left( { < t}\right)$ 时刻曾经精确定位于 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的系统在 $t$ 时刻的态右矢, 或许由此给出的解释更为漂亮. 如果希望求解一个更为普遍的问题, 在那里初态波函数扩展到一个有限的空间区域,我们必须做的就是用传播子 $K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ 去乘 $\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ ,然后在全空间 (即,对 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ ) 求积分. 以这种方式,我们可以把来自不同位置 $\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 的各种贡献加起来. 这种情况与静电学类似,如果我们希望得到由一个普遍的电荷分布 $\rho \left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 产生的静电势,我们首先求解点电荷问题,然后用电荷分布乘上点电荷的解,再求积分:
\begin{equation}
\phi \left( \mathbf{x}\right) = \int {\d}^{3}{x}^{\prime }\frac{\rho \left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{\left| \mathbf{x} - {\mathbf{x}}^{\prime }\right| }
\end{equation}
熟悉格林函数理论的读者这时一定已经认出, 这个传播子就是时间相关波动方程的\textbf{格林函数}, 满足
\begin{equation}
\left\lbrack {-\left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) {\nabla }^{\prime 2} + V\left( {\mathbf{x}}^{\prime \prime }\right) - i\hbar \frac{\partial }{\partial t}}\right\rbrack K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) = - i\hbar {\delta }^{3}\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime } - {\mathbf{x}}^{\prime }}\right) \delta \left( {t - {t}_{0}}\right)
\end{equation}
其边界条件为
\begin{equation}
K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) = 0,\;\text{ 对于 }t < {t}_{0}
\end{equation}
式子的右边需要 $\delta$ 函数 $\delta \left( {t - {t}_{0}}\right)$ 是因为在 $t = {t}_{0}$ 时 $K$ 的变化不连续.

传播子的特殊的形式当然依赖于粒子所遭受的特殊位势. 作为一个例子, 考虑一个一维自由粒子. 明显与 $H$ 对易的可观测量是动量; $\left| {p}^{\prime }\right\rangle$ 是算符 $p$ 与 $H$ 的一个共同本征态:
\begin{equation}
p\left| {p}^{\prime }\right\rangle = {p}^{\prime }\left| {p}^{\prime }\right\rangle \;H\left| {p}^{\prime }\right\rangle = \left( \frac{{p}^{\prime 2}}{2m}\right) \left| {p}^{\prime }\right\rangle
\end{equation}
动量本征函数正是前面所讲的变换函数, 它是平面波形式. 把上述各项组合在一起, 我们有
\begin{equation}
K\left( {{x}^{\prime \prime }, t;{x}^{\prime },{t}_{0}}\right) = \left( \frac{1}{{2\pi }\hbar }\right) \int_{-\infty }^{\infty }d{p}^{\prime }\exp \left\lbrack {\frac{i{p}^{\prime }\left( {{x}^{\prime \prime } - {x}^{\prime }}\right) }{\hbar } - \frac{i{p}^{\prime 2}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{{2m}\hbar }}\right\rbrack
\end{equation}
通过把指数上的项配成平方可以计算出积分. 这里只列出结果:
\begin{equation}
K\left( {{x}^{\prime \prime }, t;{x}^{\prime },{t}_{0}}\right) = \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar \left( {t - {t}_{0}}\right) }}\exp \left\lbrack \frac{{im}{\left( {x}^{\prime \prime } - {x}^{\prime }\right) }^{2}}{2\hbar \left( {t - {t}_{0}}\right) }\right\rbrack
\end{equation}
例如, 这个表示式可以用于研究一个高斯型波包作为时间函数如何弥散.

对于简谐振子, 能量本征态的波函数为
\begin{equation}
\begin{aligned}
	{u}_{n}\left( x\right) \exp \left( \frac{-i{E}_{n}t}{\hbar }\right) &= \left( \frac{1}{{2}^{n/2}\sqrt{n!}}\right) {\left( \frac{m\omega }{\pi \hbar }\right) }^{1/4}\exp \left( \frac{-{m\omega }{x}^{2}}{2\hbar }\right)\\
	&\times {H}_{n}\left( {\sqrt{\frac{m\omega }{\hbar }}x}\right) \exp \left\lbrack {-{i\omega }\left( {n + \frac{1}{2}}\right) t}\right\rbrack
\end{aligned}
\end{equation}
传播子由下式给出
\begin{equation}
\begin{aligned}
	K\left( {{x}^{\prime \prime }, t;{x}^{\prime },{t}_{0}}\right) &= \sqrt{\frac{m\omega }{{2\pi i}\hbar \sin \left\lbrack {\omega \left( {t - {t}_{0}}\right) }\right\rbrack }}\exp \left\lbrack \left\{ \frac{im\omega }{2\hbar \sin \left\lbrack {\omega \left( {t - {t}_{0}}\right) }\right\rbrack }\right\} \right\\
	&\times \left\{ {\left( {{x}^{\prime \prime 2} + {x}^{\prime 2}}\right) \cos \left\lbrack {\omega \left( {t - {t}_{0}}\right) }\right\rbrack - 2{x}^{\prime \prime }{x}^{\prime }}\right\}
\end{aligned}
\end{equation}
证明该式的一种方法是利用
\begin{equation}
\left( \frac{1}{\sqrt{1 - {\zeta }^{2}}}\right) \exp \left\lbrack \frac{-\left( {{\xi }^{2} + {\eta }^{2} - {2\xi \eta \zeta }}\right) }{\left( 1 - {\zeta }^{2}\right) }\right\rbrack= \exp \left\lbrack {-\left( {{\xi }^{2} + {\eta }^{2}}\right) }\right\rbrack \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}\left( \frac{{\zeta }^{n}}{{2}^{n}n!}\right) {H}_{n}\left( \xi \right) {H}_{n}\left( \eta \right)
\end{equation}
它可以在关于特殊函数的书中找到. 它还可以利用 $a,{a}^{ \dagger }$ 算符方法,或者,作为另一种选择,利用稍后将要描述的路径积分方法求得. 注意,该式是一个 $t$ 的角频率为 $\omega$ 的周期函数,这里 $\omega$ 是经典振子频率. 此外,这还意味着,一个初始时精确定位于 ${x}^{\prime }$ 的粒子在 ${2\pi }/\omega ({4\pi }/\omega$ ,等等) 之后将确定无疑地返回到原来位置.

从 $K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ 导出的某些空间和时间积分是相当有趣的. 不失普遍性,在下面我们令 ${t}_{0} = 0$ . 我们所考虑的第一个积分可以通过令 ${\mathbf{x}}^{\prime \prime } = {\mathbf{x}}^{\prime }$ 并对全空间求积分得到. 我们有
\begin{equation}
\begin{aligned}
	G\left( t\right) &\equiv \int {\d}^{3}{\mathbf{x}}^{\prime }K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },0}\right)\\
	&= \int {\d}^{3}{x}^{\prime }\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| \left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\left| {a}^{\prime }\right| \right\rangle \right| }^{2}\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)\\
	&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\exp \left( \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}t}{\hbar }\right)
\end{aligned}
\end{equation}
这个结果是预料得到的: 回顾之前,我们注意到令 ${\mathbf{x}}^{\prime } = {\mathbf{x}}^{\prime \prime }$ 和求积分等价于在 $\mathbf{x}$ 表象对时间演化算符求迹. 然而求迹是不依赖于表象的; 利用基 $\left\{ \left| {a}^{\prime }\right\rangle \right\}$ 计算可能更容易, 在那里时间演化算符是对角的, 它立即导致上式的最后结果. 现在我们看到上式恰为 “对态求和”, 它让人联想到统计力学中的\textbf{配分函数}. 事实上, 如果我们把 $t$ 变量解析延拓,且取 $t$ 为纯虚数,利用由
\begin{equation}
\beta = \frac{it}{\hbar }
\end{equation}
定义的正实数 $\beta$ ,我们可以把其与配分函数联系起来:
\begin{equation}
Z = \mathop{\sum }\limits_{{u}^{\prime }}\exp \left( {-\beta {E}_{{u}^{\prime }}}\right)
\end{equation}
由于这个缘故, 在研究量子力学中的传播子时遇到的某些技巧在统计力学中也是有用的.

其次,让我们考虑 $G\left( t\right)$ 的拉普拉斯-傅里叶变换:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\widetilde{G}\left( E\right) &\equiv - i\int_{0}^{\infty }{\d tG}\left( t\right) \exp \left( {{iEt}/\hbar }\right) /\hbar\\
	&= - i\int_{0}^{\infty }{\d t}\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\exp \left( {-i{E}_{{a}^{\prime }}t/\hbar }\right) \exp \left( {{iEt}/\hbar }\right) /\hbar
\end{aligned}
\end{equation}
这里的被积函数是一直振荡的. 但是我们可以通过让 $E$ 有一个小的正虚部:
\begin{equation}
E \rightarrow E + {i\varepsilon }
\end{equation}
使这个积分有意义. 于是,我们在极限 $\varepsilon \rightarrow 0$ 的情况下求得
\begin{equation}
\widetilde{G}\left( E\right) = \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\frac{1}{E - {E}_{{a}^{\prime }}}
\end{equation}
现在看到,完整的\textbf{能谱}被显示为 $\widetilde{G}\left( E\right)$ 在 $E$ 的复平面上的单极点. 如果我们希望知道一个物理系统的能谱,只要研究 $\widetilde{G}\left( E\right)$ 的解析性质就足够了\footnote{当然,我们也会在后面讲以Lie群和Lie代数的角度来计算能谱.}.
\subsection{传播子作为跃迁振幅}
为了更深刻地理解传播子的物理意义, 我们希望把它和之前引入的跃迁振幅概念联系起来. 但首先回忆一下,波函数作为固定的位置左矢 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } |$与运动的态右矢$ | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 的内积,还可以看作是随时间 “相反” 运动的海森堡绘景的位置左矢 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right|$ 与海森堡绘景中时间固定的态右矢 $\left| {\alpha ,{t}_{0}}\right\rangle$ 的内积. 同样地,传播子也可以写为
\begin{equation}
\begin{aligned}
	K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right) &= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }\left| {a}^{\prime }\right\rangle \left\langle {a}^{\prime }\right\rangle {\mathbf{x}}^{\prime }}\right\rangle \exp \left\lbrack \frac{-i{E}_{{a}^{\prime }}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack\\
	&= \mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }\left| {\exp \left( \frac{-{iHt}}{\hbar }\right) }\right| {a}^{\prime }}\right\rangle \left\langle {{a}^{\prime }\left| {\exp \left( \frac{{iH}{t}_{0}}{\hbar }\right) }\right| {\mathbf{x}}^{\prime }}\right\rangle\\
	&= \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
其中 $\left| {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 和 $\left| {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t}\right\rangle$ 被理解为海森堡绘景中位置算符的一个本征右矢和一个本征左矢. 在之前我们证明了,海森堡绘景的符号 $\left\langle {{b}^{\prime }, t | {a}^{\prime }}\right\rangle$ ,是一个系统在初始 ${t}_{0} = 0$ 时刻被制备的本征值为 ${a}^{\prime }$ 的 $A$ 的一个本征态在稍后的 $t$ 时刻在本征值为 ${b}^{\prime }$ 的 $B$ 的本征态上被找到的概率振幅,我们称它为从态 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 到态 $\left| {b}^{\prime }\right\rangle$ 的跃迁振幅. 因为 ${t}_{0}$ 的选取不存在任何特殊性:只有时间差 $t - {t}_{0}$ 是重要的,我们可以确认 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 为 ${t}_{0}$ 时制备的具有位置本征值 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的粒子将在稍后的 $t$ 时刻在 ${\mathbf{x}}^{\prime \prime }$ 处被发现的概率振幅. 粗略地讲, $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 是粒子从时空点 $\left( {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ 到另一个时空点 $\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t}\right)$ 的振幅,因此,术语\textit{跃迁振幅}对于这个表示式是非常恰当的,当然,这个解释与早些时候我们对 $K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right)$ 的解释完全一致.

还有如下的另一种解释 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 的方法. 正如早些时候我们强调指出的, $\left| {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 是海森堡绘景中 ${t}_{0}$ 时刻本征值为 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的位置本征右矢. 因为在任何给定时刻,一个可观测量的海森堡绘景本征右矢都可以选作基右矢,我们可以把 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 看作联系不同时刻两组基矢的变换函数. 因此, 在海森堡绘景中, 时间演化在使基改变的意义上可以看作是一个\textit{幺正变换},它把一组形式为 $\left\{ \left| {{\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle \right\}$ 的基右矢与另一组形式为 $\left\{ \left| {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t}\right\rangle \right\}$ 的基右矢联系起来. 这让我们想起经典物理,一个经典动力学变量随时间的变化,比如 $\mathbf{x}\left( t\right)$ ,被看作是由经典哈密顿量生成的正则 (或相切) 变换.

结果表明, 使用更为对称地处理空间和时间坐标的符号会很方便. 为此, 我们用 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle$ 代换 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ . 因为在任何给定时刻,海森堡绘景中的位置右矢构成完备集, 所以, 在我们任何需要的地方插入一个写成
\begin{equation}
\int {\d}^{3}{x}^{\prime \prime }\left| {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime }}\right\rangle \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime }}\right| = \textbf{1}
\end{equation}
形式的恒等算符是合理的. 例如,考虑从 ${t}^{\prime }$ 到 ${t}^{\prime \prime \prime }$ 的时间演化; 通过把时间间隔 $\left( {{t}^{\prime },{t}^{\prime \prime \prime }}\right)$ 分割成 $\left( {{t}^{\prime },{t}^{\prime \prime }}\right)$ 和 $\left( {{t}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime }}\right)$ 两部分,我们有
\begin{equation}
\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle = \int {\d}^{3}{x}^{\prime \prime }\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime }}\right\rangle \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle ,\left( {{t}^{\prime \prime \prime } > {t}^{\prime \prime } > {t}^{\prime }}\right)
\end{equation}
我们称上式为跃迁振幅的结合性. 显然, 我们可以把时间间隔按我们的希望分成许多更小的子间隔. 我们有
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle &= \int {\d}^{3}{x}^{\prime \prime \prime }\int {\d}^{3}{x}^{\prime \prime }\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime }}\right\rangle \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime \prime },{t}^{\prime \prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime }}\right\rangle\\
	&\times \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle ,\;\left( {{t}^{\prime \prime \prime \prime } > {t}^{\prime \prime \prime } > {t}^{\prime \prime } > {t}^{\prime }}\right)
\end{aligned}
\end{equation}
等等. 如果我们以某种方式猜出了无穷小间隔 (在 ${t}^{\prime }$ 与 ${t}^{\prime \prime } = {t}^{\prime } + {\d t}$ 之间) 的 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle$ 的形式, 我们就应当能够通过把无穷小间隔的那些适当的跃迁振幅以类似于 (2.6.29) 式的方式结合起来,求得有限时间间隔的振幅 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime \prime },{t}^{\prime \prime } | {\mathbf{x}}^{\prime },{t}^{\prime }}\right\rangle$ .
\subsection{路径积分作为对路径的求和}
我们目前仅限于讨论一维问题. 而且,通过利用诸如 ${x}_{\mathrm{N}}$ 的符号,来避免像
\begin{equation}
{x}^{\prime \prime \prime \prime }\cdots {x}^{\prime \prime \prime }\text{N次}
\end{equation}
这样的笨拙表示式. 用这个符号我们考虑对于一个粒子从初始时空点 $\left( {{x}_{1},{t}_{1}}\right)$ 到终了时空点 $\left( {{x}_{\mathrm{N}},{t}_{\mathrm{N}}}\right)$ 的跃迁振幅. 把 ${t}_{1}$ 与 ${t}_{\mathrm{N}}$ 之间的整个时间间隔分成 $N - 1$ 个相等的部分:
\begin{equation}
{t}_{j} - {t}_{j - 1} = {\Delta t} = \frac{\left( {t}_{N} - {t}_{1}\right) }{\left( N - 1\right) }
\end{equation}
利用结合性, 我们得到\footnote{虽然形式比较复杂,但是当我们再次接触它的时候会学到其的简化符号.}
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle &= \int \d{x}_{N - 1}\int \d{x}_{N - 2}\cdots \int \d{x}_{2}\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{N - 1},{t}_{N - 1}}\right\rangle\\
	&\times \left\langle {{x}_{N - 1},{t}_{N - 1} | {x}_{N - 2},{t}_{N - 2}}\right\rangle \cdots \left\langle {{x}_{2},{t}_{2} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
为了把上式用图形形象地表示出来, 我们考虑一个时空平面, 如图所示. 初始的和终了的时空点分别固定为 $\left( {{x}_{1},{t}_{1}}\right)$ 和 $\left( {{x}_{N},{t}_{N}}\right)$ . 对于每一个时间段,比如 ${t}_{n - 1}$ 和 ${t}_{n}$ 之间的一段,我们遵照指令考虑从 $\left( {{x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right)$ 到 $\left( {{x}_{n},{t}_{n}}\right)$ 的跃迁振幅,然后我们对 ${x}_{2},{x}_{3},\cdots$ , ${x}_{\mathrm{N} - 1}$ 求积分. 这意味着我们必须对这个时空平面上具有固定端点的所有可能路径求和.
\begin{figure}[tbph]
\centering
\caption{在 ${xt}$ 平面上的路径}
\begin{center} % 将图像居中显示
	\begin{tikzpicture}
		
		% Draw axes
		\draw[->] (0,0) -- (7,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,0) -- (0,6) node[above] {$t$};
		
		% Time lines
		\draw (0,1) -- (6,1) node[right] {$t_1$};
		\draw (0,2) -- (6,2) node[right] {$t_2$};
		\draw (0,3) -- (6,3) node[right] {$t_3$};
		\draw[dashed] (0,4) -- (6,4) node[right] {$t_r$};
		\draw (0,5) -- (6,5) node[right] {$t_{N-1}$};
		\draw (0,6) -- (6,6) node[right] {$t_N$};
		
		% Different Paths
		\filldraw (1,1) circle (2pt) node[below left] {$(x_1, t_1)$};
		\filldraw (2,2) circle (2pt);
		\filldraw (1,3) circle (2pt);
		\filldraw (3,4) circle (2pt);
		\filldraw (4,5) circle (2pt);
		\filldraw (5,6) circle (2pt) node[above right] {$(x_N, t_N)$};
		
		\filldraw (1.5,2) circle (2pt);
		\filldraw (2.5,3) circle (2pt);
		\filldraw (2,4) circle (2pt);
		\filldraw (4,5) circle (2pt);
		
		\filldraw (2.8,2) circle (2pt);
		\filldraw (3,3) circle (2pt);
		\filldraw (3.5,4) circle (2pt);
		\filldraw (4,5) circle (2pt);
		\filldraw (5,6) circle (2pt);
		
		\draw[thick] (1,1) -- (2,2) -- (1,3) -- (3,4) -- (4,5) -- (5,6);
		\draw[thick] (1,1) -- (1.5,2) -- (2.5,3) -- (2,4) -- (4,5);
		\draw[thick] (1,1) -- (2.8,2) -- (3,3) -- (3.5,4) -- (4,5) -- (5,6);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}

在进一步进行之前, 在这里评述一下在经典力学中这些路径怎么出现是很有用的. 假定有一个受到可由位势 $V\left( x\right)$ 导出的力场作用的粒子. 经典的拉格朗日量记为
\begin{equation}
{L}_{\text{经典 }}\left( {x,\dot{x}}\right) = \frac{m{\dot{x}}^{2}}{2} - V\left( x\right)
\end{equation}
给定了端点 $\left( {{x}_{1},{t}_{1}}\right)$ 和 $\left( {{x}_{N},{t}_{N}}\right)$ 的拉格朗日量,在经典力学中并不去考虑任何连接 $\left( {{x}_{1},{t}_{1}}\right)$ 和 $\left( {{x}_{N},{t}_{N}}\right)$ 的路径. 相反,存在一条唯一的路径对应于经典粒子的实际运动. 例如, 给定
\begin{equation}
V\left( x\right) = {mgx},\;\left( {{x}_{1},{t}_{1}}\right) = \left( {h,0}\right) ,\;\left( {{x}_{N},{t}_{N}}\right) = ( {0,\sqrt{\frac{2h}{g}}})
\end{equation}
其中 $h$ 可以代表 Pisa 斜塔的高度,在 ${xt}$ 平面上的经典路径只能是
\begin{equation}
x = h - \frac{g{t}^{2}}{2}
\end{equation}
更为普遍的是, 按照哈密顿原理, 这条唯一的路径是使经典拉格朗日量的时间积分定义的作用量取最小值的路径
\begin{equation}
\delta \int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}}{\d t}{L}_{\text{经典 }}\left( {x,\dot{x}}\right) = 0
\end{equation}
由它可以求得拉格朗日运动方程.
\subsection{费曼的公式化表述}
经典力学与量子力学之间的基本差别现在应当清晰了. 在经典力学中,在 ${xt}$ 平面上有一条确定的路径与粒子的运动联系在一起, 而相比之下, 在量子力学中所有可能的路径都不可避免地起作用,包括那些与经典路径没有任何共同之处的路径. 然而,在 $\hbar \rightarrow$ 0 的极限下, 我们必须设法能够以光滑的方式重新产生经典力学. 我们如何实现这一点呢?

作为普林斯顿大学的一名年轻的研究生, 费曼试图攻克这一难题. 在寻找可能的线索时, 据说他被 Dirac 书中一段不可思议的评注迷住了, 用我们的记号, 它相当于下列说法
\begin{equation}
\exp \left\lbrack {i\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}}\frac{{\d t}{L}_{\text{经典 }}\left( {x,\dot{x}}\right) }{\hbar }}\right\rbrack \text{ 对应于 }\left\langle {{x}_{2},{t}_{2} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{equation}
费曼试图理解这个评注. “对应于” 与 “等于” 或者 “正比于” 是一回事吗? 这种做法导致他构想出了一种基于路径积分的量子力学时空方法.

在费曼的公式化表述中, 经典作用量起着非常重要的作用. 为了简洁起见, 我们引进一种新的记号:
\begin{equation}
S\left( {n, n - 1}\right) \equiv \int_{{t}_{n - 1}}^{{t}_{n}}{\d t}{L}_{\text{经典 }}\left( {x,\dot{x}}\right)
\end{equation}
由于 ${L}_{\text{经典 }}$ 是 $x$ 和 $x$ 的函数,只有在规定了一条沿着它做积分的确定的路径之后,才能把 $S\left( {n, n - 1}\right)$ 确定下来. 因此,尽管在这个记号中路径相关性并不明显,人们相信在计算这个积分时, 我们正在考虑一条特殊的路径. 现在想象我们正沿着某条指定的路径. 我们把注意力集中在沿着这条路径的一小分段上,比如在 $\left( {{x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right)$ 和 $\left( {{x}_{n},{t}_{n}}\right)$ 之间的一段. 按照狄拉克的做法,要求我们把 $\exp \left\lbrack {{iS}\left( {n, n - 1}\right) /\hbar }\right\rbrack$ 与这一小段联系起来. 沿着这条准备跟踪的确定路径, 我们把这类表示式依次相乘得到
\begin{equation}
\mathop{\prod }\limits_{{n = 2}}^{N}\exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack = \exp \left\lbrack {\left( \frac{i}{\hbar }\right) \mathop{\sum }\limits_{{n = 2}}^{N}S\left( {n, n - 1}\right) }\right\rbrack = \exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
该式还没有给出 $\left\langle {{x}_{\mathrm{N}},{t}_{\mathrm{N}} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ ; 更确切地讲,这个方程是我们已考虑的特殊路径对 $\left\langle {{x}_{\mathrm{N}},{t}_{\mathrm{N}} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 的贡献. 我们还必须对 ${x}_{2},{x}_{3},\cdots ,{x}_{\mathrm{N} - 1}$ 求积分. 与此同时,利用结合性, 我们让 ${t}_{n - 1}$ 和 ${t}_{n}$ 之间的时间间隔为无穷小. 于是在某种意义上, $\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 的候选表示式可以写成
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle \sim \mathop{\sum }\limits_{\text{所有路径 }}\exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
其中求和跑遍一个不可数的无穷大的路径集合\footnote{当然,这在数学上不太好说的通,至于如何合理化,那就变成了数学家的问题了.}!

在给出更精确的公式表示之前, 让我们看一下顺着这条思路的考虑在经典极限下是否有意义. 当 $\hbar \rightarrow 0$ 时,上式中的指数项振荡得非常剧烈,因此来自相邻路径的各种贡献间有着相消的倾向. 这是因为,作为 $\hbar$ 很小的结果,某个确定路径的 $\exp \left\lbrack {{iS}/\hbar }\right\rbrack$ 与稍微不同路径的 $\exp \left\lbrack {{iS}/\hbar }\right\rbrack$ 有着非常不同的相位. 因此,当 $\hbar$ 可以看作一个小量时,绝大多数路径没有贡献. 但是, 有一个\textbf{重要的例外}.

假定我们考虑一条路径, 它满足
\begin{equation}
{\delta S}\left( {N,1}\right) = 0
\end{equation}
其中 $S$ 的变化是由于在保持端点固定情况下路径的略微形变. 这正是由哈密顿原理所决定的经典路径. 我们把满足上式的 $S$ 表示为 ${S}_{\text{最小}}$. 现在试着把经典路径做一点小的形变. 得到的 $S$ 在形变的第一级仍然等于 ${S}_{\text{最小}}$ . 这意味着即使$\hbar$很小,当我们稍微偏离经典路径时,$\exp\left\lbrack{{iS}/\hbar}\right\rbrack$ 的相位也不会变得太大.作为一个结果,只要我们停留在经典路径附近,则相邻路径之间的相干相加就有可能.在 $\hbar \rightarrow 0$的极限下,主要的贡献一定来自包含经典路径的一条非常狭窄的带子 (或者在更高维时的一根管子). 基于狄拉克不可思议的评注,我们 (或费曼) 的猜测很有道理,因为在 $\hbar \rightarrow 0$ 的极限下,经典路径被挑选了出来.为了更精确地阐述费曼的猜测,让我们回到 $\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle$ , 其中的时间差 ${t}_{n} - {t}_{n - 1}$ 被假定为无穷小. 我们写出
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle = \left\lbrack \frac{1}{w\left( {\Delta t}\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
其中的 $S\left( {n, n - 1}\right)$ 马上就在 ${\Delta t} \rightarrow 0$ 的极限下计算. 注意,我们插入了一个权重因子 $1/w\left( {\Delta t}\right)$ , 并假定它只依赖于时间间隔 ${t}_{n} - {t}_{n - 1}$ ,而不依赖于 $V\left( x\right)$ . 由量纲分析可清楚地看到需要这样一个因子,按照我们把位置本征右矢归一化的方法, $\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle$ 必须具有 $1/($ 长度）的量纲.

现在我们看一下式中的指数. 我们的任务是计算 $S\left( {n, n - 1}\right)$ 在 ${\Delta t} \rightarrow 0$ 时的极限. 因为时间间隔如此之小,可以合理地对连接 $\left( {{x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right)$ 和 $\left( {{x}_{n},{t}_{n}}\right)$ 的路径做直线近似:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	S\left( {n, n - 1}\right) &= \int_{{t}_{n - 1}}^{{t}_{n}}{\d t}\left\lbrack {\frac{m{\dot{x}}^{2}}{2} - V\left( x\right) }\right\rbrack\\
	&= {\Delta t}\left\{ {\left( \frac{m}{2}\right) {\left\lbrack \frac{\left( {x}_{n} - {x}_{n - 1}\right) }{\Delta t}\right\rbrack }^{2} - V\left( \frac{\left( {x}_{n} + {x}_{n - 1}\right) }{2}\right) }\right\}
\end{aligned}
\end{equation}
作为一个例子,我们具体考虑自由粒子的情况,此时 $V = 0$ . 现在方程式变成
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle = \left\lbrack \frac{1}{w\left( {\Delta t}\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{{im}{\left( {x}_{n} - {x}_{n - 1}\right) }^{2}}{2\hbar {\Delta t}}\right\rbrack
\end{equation}
我们看到, 这里出现的指数与自由粒子传播子表示式中的指数完全一样. 对于简谐振子, 读者可做出类似的比较.
早些时候我们曾指出过,在式中出现的权重因子 $1/w\left( {\Delta t}\right)$ 被假定不依赖于 $V\left( x\right)$ ,因此我们也可以用自由粒子求出它. 注意到,在 $\delta$ 函数的意义上,海森堡绘景中等时位置本征右矢的正交归一性
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle {\left. \right| }_{{t}_{n} = {t}_{n - 1}} = \delta \left( {{x}_{n} - {x}_{n - 1}}\right)
\end{equation}
我们得到
\begin{equation}
\frac{1}{w\left( {\Delta t}\right) } = \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}
\end{equation}
其中我们用到了
\begin{equation}
\int_{-\infty }^{\infty }{\d \xi }\exp \left( \frac{{im}{\xi }^{2}}{2\hbar {\Delta t}}\right) = \sqrt{\frac{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}{m}}
\end{equation}
和
\begin{equation}
\mathop{\lim }\limits_{{{\Delta t} \rightarrow 0}}\sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\exp \left( \frac{{im}{\xi }^{2}}{2\hbar {\Delta t}}\right) = \delta \left( \xi \right)
\end{equation}
当然, 这个权重因子可以从自由粒子传播子表示式预料得到.

概括起来,当 ${\Delta t} \rightarrow 0$ 时,我们得到
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle = \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{equation}
在 ${t}_{\mathrm{N}} - {t}_{1}$ 有限的情况下,跃迁振幅的最后表示式为
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle &= \mathop{\lim }\limits_{{N \rightarrow \infty }}{\left( \frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}\right) }^{\left( {N - 1}\right) /2} \\
	&\times \int \d{x}_{N - 1}\int \d{x}_{N - 2}\cdots \int \d{x}_{2}\mathop{\prod }\limits_{{n = 2}}^{N}\exp \left\lbrack \frac{{iS}\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack
\end{aligned}
\end{equation}
其中, ${x}_{N}$ 和 ${t}_{N}$ 是固定的并取了 $N \rightarrow \infty$ 的极限. 通常定义一类新的多维（事实上,无穷维) 积分算符
\begin{equation}
\int_{{x}_{1}}^{{x}_{N}}\mathcal{d}\left\lbrack {x\left( t\right) }\right\rbrack \equiv \mathop{\lim }\limits_{{N \rightarrow \infty }}{\left( \frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}\right) }^{\left( {N - 1}\right) /2}\int \d{x}_{N - 1}\int \d{x}_{N - 2}\cdots \int \d{x}_{2}
\end{equation}
并把其写成
\begin{equation}
\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle = \int_{{x}_{1}}^{{x}_{N}}\mathcal{d}\left\lbrack {x\left( t\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack {i\int_{{t}_{1}}^{{t}_{N}}{\d t}\frac{{L}_{\text{经典 }}\left( {x,\dot{x}}\right) }{\hbar }}\right\rbrack
\end{equation}
这个表达式称为\textbf{费曼路径积分}. 它作为对所有可能的路径求和的意义应当从式中清晰地看到.

我们求得上式的步骤并不意味着是一种推导. 相反, 我们 (遵循费曼) 尝试了一种基于路径概念的量子力学新形式, 它是以狄拉克不可思议的评注为动机的. 我们从常规量子力学形式那里借用的仅有的一些思想是: (1) 叠加原理 (用在各种可选路径贡献的求和); (2) 跃迁振幅结合性; (3) 在 $\hbar \rightarrow 0$ 极限时的经典对应.

尽管我们对于自由粒子情况求得的结果与常规理论的结果相同, 但从迄今为止我们已经做的一切明显可见: 费曼形式完全等价于薛定谔波动方程. 我们通过证明费曼的 $\left\langle {x}_{\mathrm{N}}\right.$ , ${t}_{\mathrm{N}}\left| {{x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 表达式确实满足以 ${x}_{\mathrm{N}},{t}_{\mathrm{N}}$ 为变量的薛定谔时间相关波动方程,就如同之前所定义的传播子所做的那样, 来结束这一节.

我们由
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle &= \int \d{x}_{N - 1}\left\langle {{x}_{N},{t}_{N} | {x}_{N - 1},{t}_{N - 1}}\right\rangle \left\langle {{x}_{N - 1},{t}_{N - 1} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle\\
	&= \int_{-\infty }^{\infty }d{x}_{N - 1}\sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\exp \left\lbrack {\left( \frac{im}{2\hbar }\right) \frac{{\left( {x}_{N} - {x}_{N - 1}\right) }^{2}}{\Delta t} - \frac{iV\Delta t}{\hbar }}\right\rbrack\\
	&\times \left\langle {{x}_{N - 1},{t}_{N - 1} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
开始,其中我们假定了 ${t}_{N} - {t}_{N - 1}$ 是无穷小. 引入
\begin{equation}
\xi = {x}_{N} - {x}_{N - 1}
\end{equation}
且设 ${x}_{N} \rightarrow x$ 和 ${t}_{N} \rightarrow t + {\Delta t}$ ,我们得到
\begin{equation}
\left\langle {x, t + {\Delta t} | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle = \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\int_{-\infty }^{\infty }{\d \xi }\exp \left( {\frac{{im}{\xi }^{2}}{2\hbar {\Delta t}} - \frac{iV\Delta t}{\hbar }}\right) \left\langle {x - \xi, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{equation}
正如显而易见的,在 ${\Delta t} \rightarrow 0$ 的极限下,对该积分的主要贡献来自 $\xi \simeq 0$ 的区域. 因此可以合理地使用 $\xi$ 的幂来展开 $\left\langle {x - \xi, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ . 我们还用 ${\Delta t}$ 的幂来展开 $\langle x, t$ $+ {\Delta t}\left| {{x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 和 $\exp \left( {-{iV\Delta t}/\hbar }\right)$ ,于是
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle + {\Delta t}\frac{\partial }{\partial t}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle &= \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\int_{-\infty }^{\infty }{\d \xi }\exp \left( \frac{{im}{\xi }^{2}}{2\hbar {\Delta t}}\right) \left( {1 - \frac{iV\Delta t}{\hbar } + \cdots }\right)\\
	&\times \left\lbrack {\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle + \left( \frac{{\xi }^{2}}{2}\right) \frac{{\partial }^{2}}{\partial {x}^{2}}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle + \cdots }\right\rbrack
\end{aligned}
\end{equation}
其中我们丢掉了 $\xi$ 的线性项,因为当对 $\xi$ 求积分时它为零. 由于 (2.6.45a) 式,上式左边的 $\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 项正好与右边的领头项相对应. 把 ${\Delta t}$ 的一级项收集在一起,我们得到
\begin{equation}
{\Delta t}\frac{\partial }{\partial t}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle = \left( \sqrt{\frac{m}{{2\pi i}\hbar {\Delta t}}}\right) \left( \sqrt{2\pi }\right) {\left( \frac{i\hbar {\Delta t}}{m}\right) }^{3/2}\frac{1}{2}\frac{{\partial }^{2}}{\partial {x}^{2}}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle- \left( \frac{i}{\hbar }\right) {\Delta tV}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{equation}
其中我们用到了
\begin{equation}
\int_{-\infty }^{\infty }{\d \xi }{\xi }^{2}\exp \left( \frac{{im}{\xi }^{2}}{2\hbar {\Delta t}}\right) = \sqrt{2\pi }{\left( \frac{i\hbar {\Delta t}}{m}\right) }^{3/2}
\end{equation}
就这样,我们看到 $\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 满足薛定谔时间相关波动方程
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle = - \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2m}\right) \frac{{\partial }^{2}}{\partial {x}^{2}}\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle + V\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle
\end{equation}
由此我们可以得到结论: 按照费曼的规定构建的 $\left\langle {x, t | {x}_{1},{t}_{1}}\right\rangle$ 和薛定谔波动力学中的传播子是相同的.

费曼基于路径积分的时空方法对于处理非相对论量子力学的实际问题并不太方便. 甚至对于简谐振子, 要明显地求出有关的路径积分也是相当麻烦的. 然而, 他的做法从概念观点上看是十分令人满意的. 通过把一组必然的合乎情理的要求强加到一个物理理论中, 我们必然被引导到一种等价于通常量子力学公式表示的形式. 
\section{位势和规范变换}
\subsection{恒定位势}
在经典力学中众所周知位势的零点是没有任何物理意义的. 动力学变量随时间的变化,诸如 $\mathbf{x}\left( t\right)$ 和 $\mathbf{L}\left( t\right)$ ,不依赖于我们使用的是 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 还是 $V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}$ ,其中的 ${V}_{0}$ 对空间和时间都是常数. 在牛顿第二定律中出现的力只依赖于位势的梯度, 一个可加的常数显然是没有关系的. 在量子力学中, 类似的情况是什么呢?

我们来看一下受位势约束的薛定谔绘景态右矢的时间演化. 令 $\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 是 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 存在时的一个态右矢,并且令 $\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 是适合于
\begin{equation}
\widetilde{V}\left( \mathbf{x}\right) = V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}
\end{equation}
的相应的态右矢. 确切地说,让我们约定,初始条件是在 $t = {t}_{0}$ 时,这两个右矢都与 $|\alpha \rangle$ 一致. 如果它们代表着同样的物理情况, 这总可以通过适当地选择相位实现. 回忆一下, $t$ 时刻的态右矢可以通过把时间演化算符 $\mathcal{U}\left( {t,{t}_{0}}\right)$ 作用在 ${t}_{0}$ 时刻的态右矢上求得,于是我们得到
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle &= \exp \left\lbrack {-i\left( {\frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} + V\left( x\right) + {V}_{0}}\right) \frac{\left( t - {t}_{0}\right) }{\hbar }}\right\rbrack |\alpha \rangle\\
	&= \exp \left\lbrack \frac{-i{V}_{0}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack \left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
换句话说,在 $\widetilde{V}$ 的影响下计算的右矢,其时间依赖关系仅差一个相因子 $\exp \left\lbrack {-i{V}_{0}\left( {t - {t}_{0}}\right) /\hbar }\right\rbrack$ . 对于定态,这意味着,如果用 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 算得的时间依赖关系为 $\exp \left\lbrack {-{iE}\left( {t - {t}_{0}}\right) /\hbar }\right\rbrack$ ,则用 $V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}$ 算得的相应的时间依赖关系为 $\exp \left\lbrack {-i\left( {E + {V}_{0}}\right) \left( {t - {t}_{0}}\right) /\hbar }\right\rbrack$ . 换句话说,用 $\widetilde{V}$ 代替 $V$ 只意味着下列改变:
\begin{equation}
E \rightarrow E + {V}_{0}
\end{equation}
这一点,或许读者马上就能猜到. 可观测量受到的影响,比如期望 $\langle \mathbf{x}\rangle$ 和 $\langle \mathbf{S}\rangle$ 的时间演化,总是依赖于能量差; 不管我们是用 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 还是用 $V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}$ ,表征着期望的正弦时间依赖关系的波尔频率都是一样的. 一般来说, 倘若世界上每一个态右矢都乘上一个共同的因子 $\exp \left\lbrack {-i{V}_{0}\left( {t - {t}_{0}}\right) /\hbar }\right\rbrack$ ,则可观测量的期望可能没有任何差别.

虽然看上去这可能是很平庸的, 但这里我们看到了称之为规范变换的一类变换的第一个例子. 在我们约定中势能零点能的变化
\begin{equation}
V\left( \mathbf{x}\right) \rightarrow V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}
\end{equation}
一定伴随着态右矢的一个变化
\begin{equation}
\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle \rightarrow \exp \left\lbrack \frac{-i{V}_{0}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack \left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
当然, 这个变化意味着波函数有下列改变:
\begin{equation}
\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) \rightarrow \exp \left\lbrack \frac{-i{V}_{0}\left( {t - {t}_{0}}\right) }{\hbar }\right\rbrack \psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right)
\end{equation}
接下来,我们考虑, ${V}_{0}$ 是空间均匀但随时间变化的. 我们很容易看到与其类似的表达式
\begin{equation}
\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle \rightarrow \exp \left\lbrack {-i\int_{{t}_{0}}^{t}\d{t}^{\prime }\frac{{V}_{0}\left( {t}^{\prime }\right) }{\hbar }}\right\rbrack \left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
物理上,用 $V\left( \mathbf{x}\right) + {V}_{0}$ 代替 $V\left( \mathbf{x}\right)$ 只不过意味着,在每个瞬间我们都选择了一个新的能量标度零点\footnote{尽管势能绝对标度的选取是任意的, 但势能差具有非平庸的物理意义.}.
\subsection{电磁学中的规范变换}
现在让我们回到电磁学中出现的势. 我们考虑从时间无关的标量势和矢量势, $\phi \left( \mathbf{x}\right)$ 和 $\mathbf{A}\left( \mathbf{x}\right)$ ,导出的电场与磁场:
\begin{equation}
\mathbf{E} = - \nabla \phi ,\;\mathbf{B} = \nabla \times \mathbf{A}
\end{equation}
一个电荷为 $e$ (对于电子 $e < 0$ ) 受到电磁场作用的粒子,由经典物理给出的哈密顿量为
\begin{equation}
H = \frac{1}{2m}{\left( \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}\right) }^{2} + {e\phi }
\end{equation}
在量子力学中 $\phi$ 和 $\mathbf{A}$ 被认为是带电粒子的位置算符 $\mathbf{x}$ 的函数. 因为 $\mathbf{p}$ 和 $\mathbf{A}$ 不对易,在解释时需要小心点. 最安全的做法是写成
\begin{equation}
{\left( \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}\right) }^{2} \rightarrow {p}^{2} - \left( \frac{e}{c}\right) \left( {\mathbf{p} \cdot \mathbf{A} + \mathbf{A} \cdot \mathbf{p}}\right) + {\left( \frac{e}{c}\right) }^{2}{\mathbf{A}}^{2}
\end{equation}
在这种形式下, 哈密顿量显然是厄米的.

为了研究一个受到 $\phi$ 和 $\mathbf{A}$ 作用的带电粒子的动力学,让我们首先在海森堡绘景中操作. 我们可以直接计算 $\mathbf{x}$ 的时间微商
\begin{equation}
\frac{\d {x}_{i}}{\d t} = \frac{\left\lbrack {x}_{i}, H\right\rbrack }{i\hbar } = \frac{\left( {p}_{i} - e{A}_{i}/c\right) }{m}
\end{equation}
它显示本书中定义为平移生成元的算符 $\mathbf{p}$ 与 ${md}\mathbf{x}/{\d t}$ 不同. $\mathbf{p}$ 经常称为\textbf{正则动量},以示与运动学 (或力学) 动量的区别,后者用 $\Pi$ 标记:
\begin{equation}
\Pi \equiv m\frac{\d \mathbf{x}}{\d t} = \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}
\end{equation}
尽管对于正则动量我们有
\begin{equation}
\left\lbrack {{p}_{i},{p}_{j}}\right\rbrack = 0
\end{equation}
力学动量的类似对易关系不为零. 相反, 我们有
\begin{equation}
\left\lbrack {{\Pi }_{i},{\Pi }_{j}}\right\rbrack = \left( \frac{ihe}{c}\right) {\varepsilon }_{ijk}{B}_{k}
\end{equation}
这一点, 读者可以很容易证明. 把哈密顿量改写为
\begin{equation}
H = \frac{{\Pi }^{2}}{2m} + {e\phi }
\end{equation}
并利用基本对易关系, 我们可以导出量子力学版本的洛伦兹 (Lorentz) 力, 即
\begin{equation}
m\frac{{\d}^{2}\mathbf{x}}{\d{t}^{2}} = \frac{\d \Pi }{\d t} = e\left\lbrack {\mathbf{E} + \frac{1}{2c}\left( {\frac{\d \mathbf{x}}{\d t} \times \mathbf{B} - \mathbf{B} \times \frac{\d \mathbf{x}}{\d t}}\right) }\right\rbrack
\end{equation}
这就是海森堡绘景中,当 $\mathbf{E}$ 和 $\mathbf{B}$ 存在时,带电粒子的\textbf{埃伦费斯特定理}.

现在,我们研究具有 $\phi$ 和 $\mathbf{A}$ 的薛定谔波动方程. 我们的第一个任务是在 $\left\langle {\mathbf{x}}^{\prime }\right|$ 和 $\alpha ,{t}_{0}$ ; $t\rangle$ 之间夹入 $H$ . 唯一需要加以小心的项是
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }\left| {\left\lbrack \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}\left( \mathbf{x}\right) }{c}\right\rbrack }^{2}\right| \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle &= \left\lbrack {-i\hbar {\nabla }^{\prime } - \frac{e\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{c}}\right\rbrack \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime }\left| \left\lbrack {\mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}\left( \mathbf{x}\right) }{c}}\right\rbrack \right| \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle\\
	&= \left\lbrack {-i\hbar {\nabla }^{\prime } - \frac{e\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{c}}\right\rbrack \cdot \left\lbrack {-{ih}{\nabla }^{\prime } - \frac{e\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{c}}\right\rbrack \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{aligned}
\end{equation}
需要强调的是,在最后一行中的第一个 ${\nabla }^{\prime }$ 既要对 $\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 微商,也要对 $\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 微商. 把这一切组合起来, 我们有
\begin{equation}
\frac{1}{2m}\left\lbrack {-i\hbar {\nabla }^{\prime } - \frac{e\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{c}}\right\rbrack \cdot \left\lbrack {-i\hbar {\nabla }^{\prime } - \frac{e\mathbf{A}\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{c}}\right\rbrack \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle+ {e\phi }\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) \left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
从这个表达式我们很容易得到连续性方程
\begin{equation}
\frac{\partial \rho }{\partial t} + {\nabla }^{\prime } \cdot \mathbf{j} = 0
\end{equation}
在那里,像以前一样 $\rho$ 是 ${\left| \psi \right| }^{2},\left\langle {{\mathbf{x}}^{\prime } | \alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 是 $\psi$ ,而对概率流 $\mathbf{j}$ 我们有
\begin{equation}
\mathbf{j} = \left( \frac{\hbar }{m}\right) \operatorname{Im}\left( {{\psi }^{ * }{\nabla }^{\prime }\psi }\right) - \left( \frac{e}{mc}\right) \mathbf{A}{\left| \psi \right| }^{2}
\end{equation}
它正是我们由代换
\begin{equation}
{\nabla }^{\prime } \rightarrow {\nabla }^{\prime } - \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \mathbf{A}
\end{equation}
所预期的. 若把波函数写成 $\sqrt{\rho }\exp \left( {{iS}/\hbar }\right)$,我们得到 $\mathbf{j}$ 的一个替代形式, 即
\begin{equation}
\mathbf{j} = \left( \frac{\rho }{m}\right) \left( {\nabla S - \frac{e\mathbf{A}}{c}}\right)
\end{equation}
相比较,我们将发现, 这种形式在讨论超导、通量量子化等问题时是方便的. 我们还注意到,除去 $1/m$ 外, $\mathbf{j}$ 的空间积分就是运动学动量 (而不是正则动量) 的期望
\begin{equation}
\int {\d}^{3}{x}^{\prime }\mathbf{j} = \frac{\langle \mathbf{p} - e\mathbf{A}/c\rangle }{m} = \langle \Pi \rangle /m
\end{equation}
现在我们是讨论电磁学中规范变换问题的时候了. 首先, 考虑
\begin{equation}
\phi \rightarrow \phi + \lambda ,\;\mathbf{A} \rightarrow \mathbf{A}
\end{equation}
其中的 $\lambda$ 是个常数,这就是说,不依赖于 $\mathbf{x}$ 和 $t$ . $\mathbf{E}$ 和 $\mathbf{B}$ 二者显然都保持不变. 这个变换只意味着能量标度零点的变化,它是在本节开始时用过的一种可能性; 我们只不过用 ${e\phi }$ 代替了 $V$ . 我们已经讨论过了态右矢所需要的伴随变化,因此,我们不再赘述这个变换.

更有趣的是变换
\begin{equation}
\phi \rightarrow \phi ,\;\mathbf{A} \rightarrow \mathbf{A} + \nabla \Lambda
\end{equation}
其中 $\Lambda$ 是 $\mathbf{x}$ 的函数. 在上面的变换下,静电磁场 $\mathbf{E}$ 和 $\mathbf{B}$ 是不变的.都是
\begin{equation}
\phi \rightarrow \phi - \frac{1}{c}\frac{\partial \Lambda }{\partial t},\;\mathbf{A} \rightarrow \mathbf{A} + \nabla \Lambda
\end{equation}
的特殊情况, 它们保持由
\begin{equation}
\mathbf{E} = - \nabla \phi - \frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{A}}{\partial t},\;\mathbf{B} = \nabla \times \mathbf{A}
\end{equation}
给出的 $\mathbf{E}$ 和 $\mathbf{B}$ 不变,但下面我们不考虑时间相关的场和势. 在本节的余下部分,术语规范变换指的都是这类变换.

在经典物理中, 诸如带电粒子轨道这样的可观测量效应不依赖所使用的规范一一即我们碰巧采用的特别选择的 $\Lambda$ . 考虑一个带电粒子处于沿 $z$ 方向的均匀磁场中
\begin{equation}
\mathbf{B} = B\widehat{\mathbf{z}}
\end{equation}
这个磁场可以从
\begin{equation}
{A}_{x} = \frac{-{By}}{2},\;{A}_{y} = \frac{Bx}{2},\;{A}_{z} = 0
\end{equation}
推导出来. 或者也可以从
\begin{equation}
{A}_{x} = - {By},\;{A}_{y} = 0,\;{A}_{z} = 0
\end{equation}
推导出来. 第二种形式是通过
\begin{equation}
\mathbf{A} \rightarrow \mathbf{A} - \nabla \left( \frac{Bxy}{2}\right)
\end{equation}
从第一种形式中求得的,它的确是规范变换的形式. 不管我们可能会用哪个 $\mathbf{A}$ ,具有一组给定初始条件的带电粒子的轨道都是相同的,它就是一条螺旋线——投影到 ${xy}$ 平面时的一个匀速圆周运动,同时叠加上沿 $z$ 方向的一个匀速直线运动. 然而,如果我们看一下 ${p}_{x}$ 和 ${p}_{y}$ ,结果则是很不一样的. 首先,当使用第二种形式时, ${p}_{x}$ 是个运动常数,而当使用第一种形式时它就不再是运动常数.

回顾哈密顿运动方程:
\begin{equation}
\frac{\d {p}_{x}}{\d t} = - \frac{\partial H}{\partial x},\;\frac{\d {p}_{y}}{\d t} = - \frac{\partial H}{\partial y},\cdots
\end{equation}
一般说来,正则动量 $\mathbf{p}$ 不是一个规范不变量,即使我们针对的是同一个物理情况,它的数值仍依赖于所采用的特殊规范. 相比之下,跟踪粒子轨迹的运动学动量 $\Pi$ ,或 ${m\d}\mathbf{x}/{\d t}$ ,是一个规范不变量,这一点可以明确证明. 因为 $\mathbf{p}$ 和 ${md}\mathbf{x}/{\d t}$ 相关联, $\mathbf{p}$ 必须改变以补偿$\mathbf{A}$ 的变化.

现在我们回到量子力学. 我们相信, 在规范变换下要求量子力学中的期望具有类似于相应的经典量的行为方式是合理的,所以在规范变换下,预期 $\langle \mathbf{x}\rangle$ 和 $\langle \Pi \rangle$ 不变,而 $\langle \mathbf{p}\rangle$ 会变化.

让我们用 $|\alpha \rangle$ 表示 $\mathbf{A}$ 存在时的态右矢; 当用
\begin{equation}
\widetilde{\mathbf{A}} = \mathbf{A} + \nabla \Lambda
\end{equation}
代替 $\mathbf{A}$ 时,同样物理情况下的态右矢用 $|\widetilde{\alpha }\rangle$ 表示. 这里的 $\Lambda$ ,和 $\mathbf{A}$ 一样,是位置算符 $\mathbf{x}$ 的函数. 我们的基本要求是
\begin{equation}
\langle \alpha \left| \mathbf{x}\right| \alpha \rangle = \langle \widetilde{\alpha }\left| \mathbf{x}\right| \widetilde{\alpha }\rangle
\end{equation}
和
\begin{equation}
\langle \alpha | \left( {\mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}}\right) | \alpha \rangle = \langle \widetilde{\alpha }| \left( {\mathbf{p} - \frac{e\widetilde{\mathbf{A}}}{c}}\right) | \widetilde{\alpha }\rangle
\end{equation}
此外, 像往常一样, 我们要求态右矢的模保持不变:
\begin{equation}
\langle \alpha | \alpha \rangle = \langle \widetilde{\alpha } | \widetilde{\alpha }\rangle
\end{equation}
我们必须构建一个把 $\left| {\bar{\alpha }\rangle \text{和}}\right| \alpha \rangle$ 如下联系起来的算符 $\mathscr{G}$
\begin{equation}
\left| {\widetilde{\alpha }\rangle = \mathscr{G}}\right| \alpha \rangle
\end{equation}
倘若
\begin{equation}
\mathscr{G}^\dagger x\mathscr{G}= x
\end{equation}
和
\begin{equation}
\mathscr{G}^\dagger\left( {\mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c} - \frac{e\nabla \Lambda }{c}}\right) \mathscr{G} = \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}
\end{equation}
则不变性都能得到保障. 我们断言
\begin{equation}
\mathscr{G} = \exp \left\lbrack \frac{{ie\Lambda }\left( \mathbf{x}\right) }{\hbar c}\right\rbrack
\end{equation}
能满足这个要求.$\mathscr{G}$ 是幺正的且 $\mathbf{x}$ 与 $\mathbf{x}$ 的任意函数对易,则前面的式子显然满足. 至于最后一个式子, 只需指出
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\exp \left( \frac{-{ie\Lambda }}{\hbar c}\right) \mathbf{p}\exp \left( \frac{ie\Lambda }{\hbar c}\right) &= \exp \left( \frac{-{ie\Lambda }}{\hbar c}\right) \left\lbrack {\mathbf{p},\exp \left( \frac{ie\Lambda }{\hbar c}\right) }\right\rbrack + \mathbf{p}\\
	&= - \exp \left( \frac{-{ie\Lambda }}{\hbar c}\right) i\hbar \nabla \left\lbrack {\exp \left( \frac{ie\Lambda }{\hbar c}\right) }\right\rbrack + \mathbf{p}\\
	&= \mathbf{p} + \frac{e\nabla \Lambda }{c}
\end{aligned}
\end{equation}
规范变换下的量子力学不变性还可以通过直接观察薛定谔方程来展示. 设 $\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle$ 是 $\mathbf{A}$ 存在时薛定谔方程的一个解:
\begin{equation}
\left\lbrack {\frac{{\left( \mathbf{p} - e\mathbf{A}/c\right) }^{2}}{2m} + {e\phi }}\right\rbrack \left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle = i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
在 $\widetilde{\mathbf{A}}$ 存在时,相应的解必须满足
\begin{equation}
\left\lbrack {\frac{{\left( \mathbf{p} - e\mathbf{A}/c - e\nabla \Lambda /c\right) }^{2}}{2m} + {e\phi }}\right\rbrack \left| {\alpha ,\widetilde{{t}_{0}};t}\right\rangle = i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\left| {\alpha ,\widetilde{{t}_{0}};t}\right\rangle
\end{equation}
我们看到, 如果=把新的右矢取为
\begin{equation}
\left| {\alpha ,{\widetilde{t}}_{0};t}\right\rangle = \exp \left( \frac{ie\Lambda }{\hbar c}\right) \left| {\alpha ,{t}_{0};t}\right\rangle
\end{equation}
则上面新的薛定谔方程将得到满足; 我们必须注意的是
\begin{equation}
\exp \left( \frac{-{ie\Lambda }}{\hbar c}\right) {\left( \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c} - \frac{e\nabla \Lambda }{c}\right) }^{2}\exp \left( \frac{ie\Lambda }{\hbar c}\right) = {\left( \mathbf{p} - \frac{e\mathbf{A}}{c}\right) }^{2}
\end{equation}
相应的波函数通过
\begin{equation}
\psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right) = \exp \left\lbrack \frac{{ie\Lambda }\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) }{\hbar c}\right\rbrack \psi \left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t}\right)
\end{equation}
关联起来,其中的 $\mathbf{\Lambda }\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right)$ 现在是位置矢量本征值 ${\mathbf{x}}^{\prime }$ 的一个实函数. 当然,通过直接代入以 $\mathbf{A} + \nabla \Lambda$ 代替 $\mathbf{A}$ 的薛定谔波动方程,也可以证明这一点. 从 $\rho$ 和 $S$ 的角度来讲,我们看到, $\rho$ 是不变的,而 $S$ 被修改为
\begin{equation}
S \rightarrow S + \frac{e\Lambda }{c}
\end{equation}
这一点是非常合理的, 因为我们发现所给出的概率流是规范不变的.

总之, 当对同样的物理情况使用不同规范下的矢量势时, 相应的态右矢 (或波函数) 必定是不同的. 然而, 仅仅需要简单的改变; 只要把老的右矢 (或老的波函数) 乘以 $\exp \left\lbrack {{ie\Lambda }\left( \mathbf{x}\right) /\hbar c}\right\rbrack \left( {\exp \left\lbrack {{ie\Lambda }\left( {\mathbf{x}}^{\prime }\right) /\hbar c}\right\rbrack }\right)$ ,就可以从由 $\mathbf{A}$ 确定的规范变到另一个由 $\mathbf{A} + \nabla \Lambda$ 确定的规范. 在其期望依赖于特殊规范的这样一种意义上, 定义为平移生成元的\textbf{正则动量}显然是规范相关的, 而\textbf{运动学动量}和概率流都是规范不变的.

考虑在 $\mathbf{x}$ 处的某个位置的函数 $F\left( \mathbf{x}\right)$ . 在相邻的点我们显然有
\begin{equation}
F\left( {\mathbf{x} + \d\mathbf{x}}\right) \simeq F\left( \mathbf{x}\right) + \left( {\nabla F}\right) \cdot\d\mathbf{x}
\end{equation}
但是假定当我们从 $\mathbf{x}$ 到 $\mathbf{x} + \d\mathbf{x}$ 时做了一个标度变化如下:
\begin{equation}
{\left. 1\right| }_{\text{在x处 }} \rightarrow {\left. \left\lbrack 1 + \sum \left( \mathbf{x}\right) \cdot \d\mathbf{x}\right\rbrack \right| }_{\text{在x } + \d\mathbf{x}\text{ 处 }}
\end{equation}
那么,我们必须重新标度 $\mathrm{F}\left( \mathbf{x}\right)$
\begin{equation}
{\left. F\left( \mathbf{x} + \d\mathbf{x}\right) \right| }_{\text{重新标度后 }} \simeq F\left( \mathbf{x}\right) + \left\lbrack {\left( {\nabla + \mathbf{\sum }}\right) F}\right\rbrack \cdot \d\mathbf{x}
\end{equation}
组合 $\nabla + \mathbf{\sum }$ 类似于在之前见到过的规范不变组合
\begin{equation}
\nabla - \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \mathbf{A}
\end{equation}
除不存在 $i$ 之外.  我们坚持了术语规范不变性, 尽管其的量子力学类比
\begin{equation}
{\left. 1\right| }_{\text{在x处 }} \rightarrow {\left. \left\lbrack 1 - \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \mathbf{A} \cdot \d\mathbf{x}\right\rbrack \right| }_{\text{在x+}\d x\text{处}}
\end{equation}
将实际对应于 “相位改变” 而不是 “标度改变”.
\subsection{阿哈罗诺夫-玻姆效应}
在量子力学中矢量势的使用有很多深远影响, 我们现在准备讨论其中的一些. 我们从一个看似平淡无奇的问题开始.

考虑一个中空的圆柱形壳. 我们假定一个电荷为 $e$ 的粒子能够完全地被禁闭在这个刚性壁壳的内部. 要求波函数在内壁 $\left( {\rho = {\rho }_{a}}\right)$ 和外壁 $\left( {\rho = {\rho }_{b}}\right)$ 上为零, 在顶部和底部也为零. 这是一个数学物理中求解能量本征值的简单的边值问题.

让我们现在考虑一个修改过的装置, 在那里一个圆柱壳把一个均匀磁场包围了起来, 如图 2.11b 所示. 特别是,你可以想象一个非常长的螺线管插到中间的孔中,以致没有任何磁场泄漏到 $\rho \geq {\rho }_{a}$ 的区域. 波函数的边界条件取为与以前的一样; 并且假定壁是刚性的. 凭直觉,我们可以猜测到能谱不会改变,因为 $\mathbf{B} \neq 0$ 的区域完全不可能达到被禁闭在壳内的带电粒子. 然而, 量子力学告诉我们这个猜测不对.

尽管磁场在内部区域为零, 那里的矢量势不为零. 利用斯托克斯 (Stokes) 定理, 我们可以推知要产生磁场 $\mathbf{B}\left( { = B\widehat{\mathbf{z}}}\right)$ 所需的矢量势为
\begin{equation}
\mathbf{A} = \left( \frac{B{\rho }_{u}^{2}}{2\rho }\right) \widehat{\phi }
\end{equation}
其中的 $\widetilde{\phi }$ 是沿方位角增加方向的单位矢量. 在试图求解薛定谔方程以找到这个新问题的能量本征值时,我们仅需要用 $\nabla - \left( {{ie}/\hbar c}\right) \mathbf{A}$ 代替梯度 $\nabla$ ; 我们可以在柱坐标系中把对 $\phi$ 的偏微商做如下代换来实现这一点:
\begin{equation}
\frac{\partial }{\partial \phi } \rightarrow \frac{\partial }{\partial \phi } - \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \frac{B{\rho }_{a}^{2}}{2}
\end{equation}
这里要回顾柱坐标系中梯度的表示式:
\begin{equation}
\nabla = \widehat{\mathbf{\rho }}\frac{\partial }{\partial \rho } + \widehat{\mathbf{z}}\frac{\partial }{\partial z} + \widehat{\mathbf{\phi }}\frac{1}{\rho }\frac{\partial }{\partial \phi }
\end{equation}

图 2.11 空心圆柱壳 (a) 没有磁场, (b) 有一个均匀磁场.

(2.7.63) 式的代换导致了能谱可观测的变化, 这一点读者可以明显地证明. 这是非常引人瞩目的, 因为粒子从来没有 “接触” 到磁场; 在这个问题中粒子受到的洛伦兹力恒为零, 然而能级却取决于粒子不可达到的孔区内的磁场是否有限.

我们刚刚处理的这个问题是通常被称作阿哈罗诺夫-玻姆效应 ${}^{ * }$ 的束缚态版本. 现在我们着手讨论阿哈罗诺夫-玻姆效应自身的原始形式. 考虑一个电荷为 $e$ 的粒子,经过一个非常长的不可穿透的圆柱体之上或之下, 如图 2.12 所示. 圆柱体内部是一个平行于圆柱体轴的磁场, 而该轴垂直于图 2.12 的平面. 所以粒子的上路径和下路径包围了磁通量. 我们的目标是研究在相互作用区 $\mathrm{B}$ 找到粒子的概率如何依赖于磁通量.

图 2.12 阿哈罗诺夫-玻姆效应

尽管可以通过比较 B 存在和不存在时薛定谔方程的解来处理这个问题, 为了便于教学,我们宁可采用费曼路径积分方法. 设 ${\mathbf{x}}_{1}$ 和 ${\mathbf{x}}_{N}$ 分别是源区 $\mathrm{A}$ 和干涉区 $\mathrm{B}$ 中的两个有代表性的点. 从经典力学得知, 存在磁场时的拉格朗日量可从不存在磁场时的拉格朗日量 (用 ${L}_{\text{经典 }}^{\left( 0\right) }$ 表示) 得到
\begin{equation}
{L}_{\text{经典 }}^{\left( 0\right) } = \frac{m}{2}{\left( \frac{\d \mathbf{x}}{\d t}\right) }^{2} \rightarrow {L}_{\text{经典 }}^{\left( 0\right) } + \frac{e}{c}\frac{\d \mathbf{x}}{\d t} \cdot \mathbf{A}
\end{equation}
然后,对于从 $\left( {{\mathbf{x}}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right)$ 到 $\left( {{\mathbf{x}}_{n},{t}_{n}}\right)$ 的某段确定的路径单元,作用量相应的改变由下式给出
\begin{equation}
{S}^{\left( 0\right) }\left( {n, n - 1}\right) \rightarrow {S}^{\left( 0\right) }\left( {n, n - 1}\right) + \frac{e}{c}\int_{{t}_{n - 1}}^{{t}_{n}}{\d t}\left( \frac{\d \mathbf{x}}{\d t}\right) \cdot \mathbf{A}
\end{equation}
而最后的这个积分可以写成
\begin{equation}
\frac{e}{c}\int_{{t}_{n - 1}}^{{t}_{n}}{\d t}\left( \frac{\d \mathbf{x}}{\d t}\right) \cdot \mathbf{A} = \frac{e}{c}\int_{{x}_{n - 1}}^{{x}_{n}}\mathbf{A} \cdot \d\mathbf{s}
\end{equation}
其中的 $\d\mathbf{s}$ 是沿着这段路径单元的微分线元,因此当我们考虑从 ${\mathbf{x}}_{1}$ 到 ${\mathbf{x}}_{N}$ 的全部贡献时, 有下列的改变
\begin{equation}
\prod \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack \rightarrow \left\{ {\prod \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {n, n - 1}\right) }{\hbar }\right\rbrack }\right\} \exp \left( {\frac{ie}{\hbar c}\int_{{\mathbf{x}}_{1}}^{{\mathbf{x}}_{N}}\mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}}\right)
\end{equation}
所有这一切只是对于一条特殊的路径, 比如从圆柱体上部通过的路径. 我们还必须对所有的可能路径求和, 这似乎是一个令人生畏的任务. 幸运的是, 我们从电磁学理论知道, $\int \mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}$ 的线积分与路径无关. 即,只要一对不同的路径形成的圈不包围磁通量,它就仅依赖于两个端点. 作为结果,由于 $\mathbf{A} \neq 0$ 所有从圆柱体上部通过的路径的贡献都由一个共同的相位因子给出; 类似地, 来自所有从圆柱体下部通过的路径的贡献都将乘以另一个共同的相位因子. 用路径积分符号, 对于整个跃迁振幅我们有
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&\int_{\mathrm{E}}\mathcal{d}\left\lbrack {\mathbf{x}\left( t\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack + \int_{\mathrm{F}}\mathcal{d}\left\lbrack {\mathbf{x}\left( t\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack\\
	&\rightarrow \int_{E}\mathcal{d}\left\lbrack {\mathbf{x}\left( t\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack \left\{ {\exp {\left\lbrack \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \int_{{\mathbf{x}}_{1}}^{{\mathbf{x}}_{N}}\mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}\right\rbrack }_{E}}\right\}\\
	&+ \int_{\mathrm{F}}\mathcal{d}\left\lbrack {\mathbf{x}\left( t\right) }\right\rbrack \exp \left\lbrack \frac{i{S}^{\left( 0\right) }\left( {N,1}\right) }{\hbar }\right\rbrack \left\{ {\exp {\left\lbrack \left( \frac{ie}{\hbar c}\right) \int_{{\mathbf{x}}_{1}}^{{\mathbf{x}}_{N}}\mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}\right\rbrack }_{\mathrm{F}}}\right\}
\end{aligned}
\end{equation}
在干涉区 B 找到粒子的概率依赖于整个跃迁振幅模的平方, 因此依赖于来自上部和下部路径贡献的相位差. 由于 $\mathbf{B}$ 的存在,这个相位差正好是
\begin{equation}
{\left\lbrack \left( \frac{e}{\hbar c}\right) \int_{{\mathbf{x}}_{1}}^{{\mathbf{x}}_{N}}\mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}\right\rbrack }_{E} - {\left\lbrack \left( \frac{e}{\hbar c}\right) \int_{{\mathbf{x}}_{1}}^{{\mathbf{x}}_{N}}\mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}\right\rbrack }_{F} = \left( \frac{e}{\hbar c}\right) \oint \mathbf{A} \cdot d\mathbf{s}= \left( \frac{e}{\hbar c}\right) {\Phi }_{B}
\end{equation}
其中的 ${\Phi }_{B}$ 代表不可穿透的圆柱体内部磁通量. 这意味着,当我们改变磁场强度时,在 $\mathrm{B}$ 区观测粒子的概率中存在一个正弦分量, 其周期用磁通量的基本单位给出, 即
\begin{equation}
\frac{{2\pi }\hbar c}{\left| e\right| } = {4.135} \times {10}^{-7}\text{ 高斯 } - \text{ 厘米 }{}^{2}
\end{equation}
我们强调这里讨论的干涉效应是纯粹量子力学的. 经典上, 带电粒子的运动只由牛顿第二定律再加上洛伦兹力定律确定. 这里,像前面的束缚态问题一样,粒子绝不可能进入到 $\mathbf{B}$ 为有限的区域; 在粒子波函数有限的所有区域内洛伦兹力恒为零. 然而有一组引人瞩目的干涉条纹, 它依赖于在不可穿透的圆柱体内部存在还是不存在磁场. 这一点曾导致一些人得出结论: 在量子力学中与其说 $\mathbf{B}$ 倒不如说 $\mathbf{A}$ 是基本的. 然而,值得注意的是,这两个例子中的观测量效应都仅仅依赖于 ${\Phi }_{B}$ ,它可以直接用 $\mathbf{B}$ 来表示. 实验家们利用一根称为触须的铁的磁化细丝, 实现了证明阿哈罗诺夫-玻姆效应的实验.


\begin{problemset}
\item 1
\end{problemset}

2.1 考虑正文中讨论的自旋进动问题. 它还可以在海森堡绘景中求解. 利用哈密顿量

$$
H = - \left( \frac{eB}{mc}\right) {S}_{z} = \omega {S}_{z},
$$

写出时间相关算符 ${S}_{x}\left( t\right) ,{S}_{y}\left( t\right)$ 和 ${S}_{z}\left( t\right)$ 的海森堡运动方程. 求解它们以得到作为时间函数的 ${S}_{x, y, z}$ .

Thus $C$ is a union of blocks of ${A}_{\mathfrak{p}A}\mathcal{H}$ .

$$
H = {H}_{11}\left| {1\rangle \left\langle {1\left| {+{H}_{22}}\right| 2}\right\rangle \left\langle {2\left| {+{H}_{12}}\right| 1}\right\rangle \langle 2}\right| .
$$

现在什么原理被破坏了? 通过尝试利用这类不合法的哈密顿量求解最一般的问题 (为了简单, 你可以假定 ${H}_{11} = {H}_{22} = 0$ ),阐明你的观点.

2.3 一个电子受到一个时间无关的、强度为 $B$ 的沿正 $z$ 方向的均匀磁场的作用. 在 $t = 0$ 时已知电子处在 $\mathbf{S} \cdot \widehat{\mathbf{n}}$ 的本征态上,本征值为 $\hbar /2$ ,其中 $\widehat{\mathbf{n}}$ 是一个单位矢量,位于 ${xz}$ 平面上,与 $z$ 轴夹 $\beta$ 角.

(a) 求找到电子处在 ${s}_{x} = \hbar /2$ 态上作为时间函数的概率.

(b) 求作为时间函数的 ${S}_{r}$ 的期望.

(c) 为让你自己放心,在 (i) $\beta \rightarrow 0$ 和 (ii) $\beta \rightarrow \pi /2$ 的极端情况下证明你的答案是有意义的.

2.4 导出中微子振荡概率 (2.1.65) 式,并与图 2.2 中的数据一起使用它估算 $\Delta {m}^{2}{c}^{4}$ (以 ${\mathrm{{eV}}}^{2}$ 为单位) 和 $\theta$ 的值.

2.5 设 $x\left( t\right)$ 是一维自由粒子在海森堡绘景中的坐标算符. 求

$$
\left\lbrack {x\left( t\right), x\left( 0\right) }\right\rbrack \text{.}
$$

2.6 考虑一个一维粒子, 其哈密顿量由下式给出

$$
H = \frac{{p}^{2}}{2m} + V\left( x\right) .
$$

通过计算 $\left\lbrack {\left\lbrack {H, x}\right\rbrack, x}\right\rbrack$ ,证明

$$
\mathop{\sum }\limits_{{a}^{\prime }}{\left| \left\langle {a}^{\prime \prime }\left| x\right| {a}^{\prime }\right\rangle \right| }^{2}\left( {{E}_{{a}^{\prime }} - {E}_{{a}^{\prime \prime }}}\right) = \frac{{\hbar }^{2}}{2m},
$$

其中 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 是一个能量本征态,本征值为 ${E}_{{a}^{\prime }}$ .

2.7 考虑一个三维粒子, 其哈密顿量由下式给出

$$
H = \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{2m} + V\left( \mathbf{x}\right) .
$$

通过计算 $\left\lbrack {\mathbf{x} \cdot \mathbf{p}, H}\right\rbrack$ ,求

$$
\frac{\d}{\d t}\langle \mathbf{x} \cdot \mathbf{p}\rangle = \left\langle \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{m}\right\rangle - \langle \mathbf{x} \cdot \nabla V\rangle .
$$

为了使我们能把上面的关系式等同于维里定理的量子力学类似物, 左边等于零是必要的. 这会在什么条件下发生?

2.8 考虑一个一维自由粒子的波包. $t = 0$ 时它满足最小不确定度关系

$$
\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle \left\langle {\left( \Delta p\right) }^{2}\right\rangle = \frac{{\hbar }^{2}}{4}\;\left( {t = 0}\right) .
$$

此外, 我们知道

$$
\langle x\rangle = \langle p\rangle = 0\;\left( {t = 0}\right) .
$$

利用海森堡绘景,当 ${\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle }_{t = 0}$ 给定时,求作为 $t\left( {t \geq 0}\right)$ 的函数的 ${\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle }_{t}$ . (提示: 利用你在第 1 章习题 1.18 中得到的最小不确定度波包的性质.)

2.9 设 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 和 $\left| {a}^{\prime \prime }\right\rangle$ 是厄米算符 $A$ 的本征态,本征值分别为 ${a}^{\prime }$ 和 ${a}^{\prime \prime }\left( {{a}^{\prime } \neq {a}^{\prime \prime }}\right)$ . 哈密顿量算符由下式给出

$$
H = \left| {a}^{\prime }\right\rangle \delta \left\langle {{a}^{\prime \prime }\left| +\right| {a}^{\prime \prime }}\right\rangle \delta \left\langle {a}^{\prime }\right| ,
$$

其中 $\delta$ 只是个实数.

(a) 显然, $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 和 $\left| {a}^{\prime \prime }\right\rangle$ 不是这个哈密顿量的本征态. 写出该哈密顿量的本征态. 它们的能量本征值是什么?

(b) 假定已知 $t = 0$ 时系统处在 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 态上. 在薛定谔绘景中写出 $t > 0$ 时的态矢量.

(c) 如果已知 $t = 0$ 时系统处在 $\left| {a}^{\prime }\right\rangle$ 态上,在 $t > 0$ 时找到该系统在 $\left| {a}^{\prime \prime }\right\rangle$ 态的概率是多少?

(d) 你能想出与这个问题相对应的一种物理情况吗?

2.10 含有一个粒子的一个盒子用一个薄的隔板分成左右两个隔间. 如果已知该粒子确定无疑地处在右 (左) 边,则状态用 $\left| {R\rangle \left( {|L\rangle }\right) \text{表示,在那里我们忽略了在盒子的每一半中的空间变量. 然后,最}}\right|$ 一般的态矢量可以写成

$$
\left| {\alpha \rangle = }\right| R\rangle \langle R | \alpha \rangle + | L\rangle \langle L | \alpha \rangle ,
$$

其中 $\langle R | \alpha \rangle$ 和 $\langle L | \alpha \rangle$ 可以看作 “波函数”. 该粒子可以隧穿过隔板; 这种隧道效应由哈密顿量

$$
H = \Delta \left( {\left| {L\rangle \langle R}\right| + \left| {R\rangle \langle L}\right| }\right) ,
$$

表征,其中的 $\Delta$ 是个有能量量纲的实数.

(a) 求归一化的能量本征右矢. 相应的能量本征值是什么?

(b) 在薛定谔绘景中基右矢 $|R\rangle$ 和 $|L\rangle$ 是固定不变的,而态矢量随时间运动. 假定系统就由上面在 $t = 0$ 时给定的 $|\alpha \rangle$ 表示. 通过用适当的时间演化算符作用于 $|\alpha \rangle$ ,求 $t > 0$ 时的态矢量 $\left| {\alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle$ .

(c) 假定 $t = 0$ 时粒子确定无疑地处在右边. 观测到粒子在左边的、作为时间函数的概率是多少?

(d) 写出波函数 $\left\langle {R | \alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle$ 和 $\left\langle {L | \alpha ,{t}_{0} = 0;t}\right\rangle$ 的耦合薛定谔方程. 证明该耦合薛定谔方程的解正是你在 (b) 中所预期的.

(e) 假定打印机出了个错,把 $H$ 写成了

$$
H = \Delta \left| {L\rangle \langle R}\right| .
$$

通过明显地求解具有该哈密顿量的最普遍的时间演化问题, 证明概率守恒被破坏了.

2.11 以一维简谐振子为例, 阐明海森堡绘景与薛定谔绘景之间的差别. 特别是, 讨论 (a) 动力学变量 $x$ 和 $p$ 以及 (b) 最一般的态矢量,分别在这两个绘景中如何随时间演化.

2.12 考虑一个处在一维简谐振子位势中的粒子. 假定在 $t = 0$ 时态矢量为

$$
\exp \left( \frac{-{ipa}}{\hbar }\right) | 0,
$$

其中 $p$ 是动量算符,而 $a$ 是某个具有长度量纲的数. 10 ) 是这样的一个态,它使 $\langle x\rangle = 0 = \langle p\rangle$ . 利用海森堡绘景求 $t \geq 0$ 时的期望 $\langle x\rangle$ .

2.13 (a) 写出 $t = 0$ 时习题 2.12 中确定的态的波函数 (在坐标空间). 你可以利用

$$
\left\langle {{x}^{\prime } | 0}\right\rangle = {\pi }^{-1/4}{x}_{0}{}^{-1/2}\exp \left\lbrack {-\frac{1}{2}{\left( \frac{{x}^{\prime }}{{x}_{0}}\right) }^{2}}\right\rbrack ,\;\left( {{x}_{0} \equiv {\left( \frac{\hbar }{m\omega }\right) }^{1/2}}\right) .
$$

(b) 求在 $t = 0$ 时的基态中找到该状态概率的简单表示式. $t > 0$ 时这个概率改变吗?

2.14 考虑一个一维简谐振子.

(a) 利用

$$
\left. \begin{array}{l} a \\ {a}^{ + } \end{array}\right\} = \sqrt{\frac{m\omega }{2\hbar }}\left( {x \pm \frac{ip}{m\omega }}\right) ,\;\left. \begin{array}{l} a | n\rangle \\ {a}^{ * } | n\rangle \end{array}\right\} = \left\{ {\begin{array}{l} \sqrt{n} | n - 1\rangle \\ \sqrt{n + 1} | n + 1\rangle \end{array},}\right.
$$

计算 $\langle m\left| x\right| n\rangle ,\langle m\left| p\right| n\rangle ,\left\langle {m\left| {x}^{2}\right| n}\right\rangle$ 和 $\left\langle {m\left| {p}^{2}\right| n}\right\rangle$ .

(b) 维里定理可表述为

$$
\left\langle \frac{{\mathbf{p}}^{2}}{m}\right\rangle = \langle \mathbf{x} \cdot \nabla V\rangle \;\text{ 三维时,或 }\;\left\langle \frac{{p}^{2}}{m}\right\rangle = \left\langle {x\frac{\d V}{\d x}}\right\rangle \;\text{ 一维时. }
$$

检验对于动能和势能在一个能量本征态上的期望, 维里定理成立. (按勘误表要求, 这里给出了维里定理. 一译者注)

2. 15 (a) 利用

$$
\left\langle {{x}^{\prime } | {p}^{\prime }}\right\rangle = {\left( 2\pi \hbar \right) }^{-1/2}{e}^{i{p}^{\prime }{x}^{\prime }/\hbar }\text{ (一维),}
$$

证明

$$
\left\langle {{p}^{\prime }\left| x\right| \alpha }\right\rangle = i\hbar \frac{\partial }{\partial {p}^{\prime }}\left\langle {{p}^{\prime } | \alpha }\right\rangle .
$$

(b) 考虑一个一维简谐振子. 从态矢量的薛定谔方程出发, 推导出动量空间波函数满足的薛定谔方程 (一定要区分开算符 $p$ 和本征值 ${p}^{\prime }$ ). 你能猜出动量空间的能量本征函数吗?

2.16 考虑一个称为关联函数的函数, 其定义为

$$
C\left( t\right) = \langle x\left( t\right) x\left( 0\right) \rangle ,
$$

其中 $x\left( t\right)$ 是海森堡绘景中的位置算符. 对一个一维简谐振子的基态明显地求出该关联函数.

2.17 再一次考虑一个一维简谐振子. 用代数方法, 即不用波函数做下列几件事:

(a) 构造 $\left| {0\rangle \text{和}}\right| 1\rangle$ 的这样的一个线性组合,使得 $\langle x\rangle$ 尽可能的大.

(b) 假定该振子在 $t = 0$ 时处于 (a) 中所构造的态上. 在薛定谔绘景中 $t > 0$ 时的态矢量是什么?

利用 (i) 薛定谔绘景和 (ii) 海森堡绘景,求 $t > 0$ 时作为时间函数的期望 $\langle x\rangle$ .

(c) 利用两个绘景中的任何一个求作为时间函数的 $\left\langle {\left( \Delta x\right) }^{2}\right\rangle$ .

2.18 证明对于一维简谐振子,

$$
\left\langle {0\left| {e}^{ikx}\right| 0}\right\rangle = \exp \left\lbrack {-{k}^{2}\left\langle {0\left| {x}^{2}\right| 0}\right\rangle /2}\right\rbrack ,
$$

其中 $x$ 是坐标算符.

2.19 一个一维简谐振子的相干态定义为 (非厄米的) 湮灭算符 $a$ 的一个本征态:

$$
a\left| {\lambda \rangle = \lambda }\right| \lambda \rangle ,
$$

其中的 $\lambda$ ,一般地说,是个复数.

(a) 证明

$$
\left| {\lambda \rangle = {e}^{-{\left| \lambda \right| }^{2}/2}{e}^{\lambda {u}^{ + }}}\right| 0\rangle
$$

是一个归一化的相干态.

(b) 证明对这样的一个态有最小不确定度关系.

(c) 把 $|\lambda \rangle$ 写成

$$
\left| {\lambda \rangle = \mathop{\sum }\limits_{{n = 0}}^{\infty }f\left( n\right) }\right| n\rangle
$$

证明 $\left| {f\left( n\right) }\right|$ ? 对 $n$ 的分布是泊松形式的. 求最可几的 $n$ 值,以及对应的 $E$ 值.

(d) 证明一个相干态也可以通过将一个平移 (有限的位移) 算符 ${e}^{-i{p}^{\prime }h}$ (其中 $p$ 是动量算符,而 $l$ 是位移的距离) 作用于基态上得到. 还请见 Gottfried 1966, ${262} \sim {264}$ 页. 2. 20 设

$$
{J}_{ \pm } = \hbar {a}_{ \pm }^{ \dagger }{a}_{ \pm },\;{J}_{ \pm } = \frac{\hbar }{2}\left( {{a}_{ + }^{ \dagger }{a}_{ + } - {a}_{ - }^{ \dagger }{a}_{ - }}\right) ,\;N = {a}_{ + }^{ \dagger }{a}_{ + } + {a}_{ - }^{ \dagger }{a}_{ - },
$$

其中 ${a}_{ \pm }$ 和 ${a}_{ \pm }^{ \dagger }$ 是两个独立的简谐振子的湮灭和产生算符,它们满足通常简谐振子的对易关系. 证明

$$
\left\lbrack {{J}_{z},{J}_{ \pm }}\right\rbrack = \pm \hbar {J}_{ \pm },\;\left\lbrack {{\mathbf{J}}^{2},{J}_{z}}\right\rbrack = 0,\;{\mathbf{J}}^{2} = \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2}\right) N\left\lbrack {\left( \frac{N}{2}\right) + 1}\right\rbrack .
$$

其中 ${\mathbf{J}}^{2}$ 为

$$
{\mathbf{J}}^{2} \equiv {J}_{z}^{2} + \left( \frac{1}{2}\right) \left( {{J}_{ + }{J}_{ - } + {J}_{ - }{J}_{ + }}\right) .
$$

2.21 通过使用生成函数推导正交关系 (2.5.29) 式,导出 (2.5.28) 式中的归一常数 ${c}_{n}$ . 从计算出积分

$$
I = \int_{-\infty }^{\infty }g\left( {x, t}\right) g\left( {x, s}\right) {e}^{-{t}^{2}}{\d x},
$$

出发, 之后借助于厄米多项式的级数再一次利用生成函数考虑这个积分.

2.22 考虑一个质量为 $m$ 的粒子处于下列形式的一维势中:

$$
V\left( x\right) = \left\{ \begin{array}{l} \frac{1}{2}k{x}^{2}\;\text{ 对于 }x > 0 \\ \infty \;\text{ 对于 }x < 0. \end{array}\right.
$$

(a) 其基态能量是什么?

(b) 对于该基态的期望 $\left\langle {x}^{2}\right\rangle$ 是什么?

2.23 一个一维粒子约束在两个刚性壁之间. 即:

$$
V\left( x\right) = \left\{ \begin{array}{ll} 0, & \text{ 对于 }0 < x < L \\ \infty , & \text{ 对于 }x < 0, x > L. \end{array}\right.
$$

$t = 0$ 时确知该粒子准确地处在 $x = L/2$ 处. 在能量的各种本征态上找到该粒子的相对概率是什么? 写出 $t \geq 0$ 时的波函数. (你无需担心绝对归一化、收敛性和其他的一些数学细节).

2.24 考虑一维粒子被一个 $\delta$ 函数势

$$
V\left( x\right) = - {\nu }_{0}\delta \left( x\right) ,\;\left( {{\nu }_{0}\text{ 为正实数 }}\right)
$$

束缚于一个固定的中心位置处. 求波函数和基态束缚能. 有激发的束缚态吗?

2.25 一个一维的质量为 $m$ 的粒子被一个吸引的 $\delta$ 函数势

$$
V\left( x\right) = - {\lambda \delta }\left( x\right) ,\;\left( {\lambda > 0}\right)
$$

束缚于一个固定的中心. 在 $t = 0$ 时该势突然被撤掉 (即: $t > 0$ 时, $V = 0$ ). 求 $t > 0$ 时的波函数. (要定量地求解! 但是你不必试图计算可能出现的积分).

2.26 一个一维粒子 $\left( {-\infty < x < \infty }\right)$ 受到一个可从

$$
V = {\lambda x},
$$

$\left( {\lambda > 0}\right)$

导出的恒力的作用.

(a) 其能谱是连续的还是分立的? 写出由 $E$ 所确定的能量本征函数的近似表示式. 然后粗略地画出其示意图.

(b) 简略地讨论, 如果用

$$
V = \lambda \left| x\right| \text{.}
$$

代替 $V$ ,什么地方需要改动?

2.27 推导二维自由粒子态密度表示式. 它是用在一个边长为 $L$ 的盒子中的周期性边界条件归一的.

2.28 考虑限制在一个中空的圆柱壳内的一个电子,该圆柱的轴与 $z$ 轴相吻合. 要求波函数在内壁 $\rho = {\rho }_{u}$ . 外壁 $\rho = {\rho }_{b}$ ,以及底部 $z = 0$ 和顶部 $z = L$ 等处均为零.

(a) 求能量本征函数. (不必担心归一化.) 证明能量本征值由下式给出:

$$
{E}_{lmn} = \left( \frac{{\hbar }^{2}}{2{m}_{e}}\right) \left\lbrack {{k}_{mn}^{2} + {\left( \frac{l\pi }{L}\right) }^{2}}\right\rbrack \;\left( {l = 1,2,3,\cdots, m = 0,1,2,\cdots }\right) ,
$$

其中 ${k}_{nm}$ 是如下超越方程的第 $n$ 个根

$$
{J}_{m}\left( {{k}_{mn}{\rho }_{b}}\right) {N}_{m}\left( {{k}_{mn}{\rho }_{a}}\right) - {N}_{m}\left( {{k}_{mn}{\rho }_{b}}\right) {J}_{m}\left( {{k}_{mn}{\rho }_{a}}\right) = 0,
$$

(b) 当 $0 < \rho < {\rho }_{a}$ 区域存在一个均匀磁场 $\mathbf{B} = B\widehat{\mathbf{z}}$ 时,重复求解同样的问题. 注意,尽管电子从未 “触及” 该磁场. 能量本征值仍会受到磁场的影响.

(c) 特别是,比较 $B = 0$ 与 $B \neq 0$ 问题中的基态. 如果我们要求在 $B$ 存在时的基态能量不变,展示我们求得的 “磁通量量子化” 为

$$
\pi {\rho }_{u}^{2}B = \frac{2\pi Nhc}{e},\;\left( {N = 0, \pm 1, \pm 2,\cdots }\right) .
$$

2.29 考虑一个在位势 $V\left( x\right)$ 的影响下做一维运动的粒子. 假定它的波函数可以写成 $\exp \left\lbrack {{iS}\left( {x, t}\right) /\hbar }\right\rbrack$ . 证明在某种意义上 $k$ 可以视为小量的范围内, $S\left( {x, t}\right)$ 满足经典的哈密顿-雅可比方程. 展示从 $V\left( x\right)$ 等于零的经典哈密顿-雅可比方程的解出发,人们怎样可以求得一个平面波的正确波函数. 为什么在这种特殊情况下我们能得到精确的波函数?

2.30 使用球坐标,求解氢原子基态和激发态 $\mathbf{j}$ 的表示式. 特别是证明,对于 ${m}_{l} \neq 0$ 的态,在这样的一种意义上存在一个环形通量,即 $\mathbf{j}$ 是沿着 $\phi$ 增加还是减小的方向取决于 ${m}_{l}$ 是正还是负.

2.31 导出 (2.6.16) 式. 并求得 (2.6.16) 式的三维推广.

2.32 如同在 (2.6.20) - (2.6.22) 式中那样, 定义配分函数为

$$
Z = \int {\d}^{3}{x}^{\prime }K\left( {{\mathbf{x}}^{\prime }, t;{\mathbf{x}}^{\prime },0}\right) {\left. \right| }_{\beta = {ith}},
$$

证明通过取

$$
- \frac{1}{Z}\frac{\partial Z}{\partial \beta },\;\left( {\beta \rightarrow \infty }\right)
$$

可求得基态能量. 以一维盒子中的一个粒子为例说明这个结果.

2.33 类似于 (2.6.26) 式,动量空间的传播子由 $\left\langle {{\mathbf{p}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{p}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 给出. 推导对自由粒子的 $\left\langle {{\mathbf{p}}^{\prime \prime }, t | {\mathbf{p}}^{\prime },{t}_{0}}\right\rangle$ 显式表示式.

2.34 (a) 写出一个简谐振子对于一个有限时间间隔的经典作用量.

(b) 对于一个简谐振子,利用费曼方法构造出微小的 ${t}_{n} - {t}_{n - 1} = {\Delta t}$ 情况下的 $\left\langle {{x}_{n},{t}_{n} | {x}_{n - 1},{t}_{n - 1}}\right\rangle$ . 只保留到 ${\left( \Delta t\right) }^{2}$ 量级的项,证明它与由 (2.6.26) 式给出的传播子在 $t - {t}_{0} \rightarrow 0$ 时的极限完全一致.

2.35 陈述施温格作用原理 (见 Finkelstein 1973,155 页). 通过把施温格原理求积分求出 $\left\langle {{x}_{2}{t}_{2} | {x}_{1}{t}_{1}}\right\rangle$ , 并将其与对于 $\left\langle {{x}_{2}{t}_{2} | {x}_{1}{t}_{1}}\right\rangle$ 相应的费曼表达式比较. 描述这两个表达式的经典极限.

2.36 证明在 2.7 节讨论的引力诱导问题上波动力学方法也会给出相位差表达式 (2.7.17) 式.

2.37 (a) 证明 (2.7.25) 式和 (2.7.27) 式的正确性.

(b) 证明具有由 (2.7.31) 式给定的 $\mathbf{j}$ 的连续性方程 (2.7.30) 的正确性.

2.38 考虑一个电荷为 $e$ 的无自旋粒子的哈密顿量. 在静磁场存在时,相互作用项可以通过

$$
{\mathbf{p}}_{\text{算符 }} \rightarrow {\mathbf{p}}_{\text{算符 }} - \frac{e\mathbf{A}}{c}.
$$

生成,其中 $\mathbf{A}$ 是适当的矢量势. 为了简单起见,假定磁场 $\mathbf{B}$ 是均匀的,且沿 $z$ 的正方向. 证明上述做法的确导致轨道磁矩 $\left( {e/{2mc}}\right) \mathbf{L}$ 与磁场 $\mathbf{B}$ 相互作用的正确表示式. 证明还存在一个正比于 ${B}^{2}$ $\left( {{x}^{2} + {y}^{2}}\right)$ 的多余的项. 并简略地解释它的物理意义.

2.39 一个电子在一个均匀的、沿 $z$ 方向的磁场 $\left( {\mathbf{B} = B\widehat{\mathbf{z}}}\right)$ 中运动.

(a) 求

$\left\lbrack {{\Pi }_{x},{\Pi }_{y}}\right\rbrack ,$

其中

$$
{\Pi }_{x} \equiv {p}_{x} - \frac{e{A}_{x}}{c},\;{\Pi }_{y} \equiv {p}_{y} - \left( \frac{e{A}_{y}}{c}\right) .
$$

(b) 通过将哈密顿量及 (a) 中得到的对易关系与一维谐振子问题中相应的结果比较, 展示我们怎样能够立即写出能量本征值

$$
{E}_{k, n} = \frac{{\hbar }^{2}{k}^{2}}{2m} + \left( \frac{\left| {eB}\right| \hbar }{m}\right) \left( {n + \frac{1}{2}}\right) ,
$$

其中 $\hbar k$ 是算符 ${p}_{z}$ 的连续本征值,而 $n$ 是包括零在内的非负整数.

2.40 考虑中子干涉仪
证明在计数率中产生两个相继极大值的磁场差由下式给出

$$
{\Delta B} = \frac{{4\pi }\hbar c}{\left| e\right| {g}_{n}\bar{\lambda }l}.
$$

其中 ${g}_{n}\left( { = - {1.91}}\right)$ 是中子磁矩. 单位为 $- e\hbar /2{m}_{n}c$ . (假如你在 1967 年解出了这个问题的话,你就会在 Physical Review Letters 上发表你的解!)



	
	
	
	
	
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
	\else
	\fi
